憨山老人夢遊全集卷之一

東海那羅延窟侍者福善日錄

法語

答鄭崑巖中丞

若論此段大事因緣。雖是人人本具。各各現成，不欠毫髮。爭柰無始劫來愛根種子。妄想情慮。習染深厚。障蔽妙明。不得真實受用。一向只在身心世界。妄想影子裏作活計。所以流浪生死。佛祖出世。千言萬語種種方便。說禪說教。無非隨順機宜。破執之具。元無實法與人。所言修者。只是隨順自心。淨除妄想習氣影子於此用力。故謂之修。若一念妄想頓歇。徹見自心本來圓滿。光明廣大清淨本然。了無一物。名之曰悟。非除此心之別有可修可悟者。以心體如鏡妄想攀緣。影子乃真心之塵垢耳。故曰。想相為塵。識情為垢。若妄念消融。本體自現。譬如磨鏡垢淨明現。法爾如此。但吾人積劫習染。堅固我愛。根深難拔。今生幸托。本具般若內薰為因。外藉善知識引發為緣。自知本有發心趣向。志願了脫生死。要把無量劫來生死根株。一時頓拔。豈是細事。若非大力量人赤身擔何單刀直入者。誠難之難。古人道。如一人與萬人敵。非虛語也。大約末法修行人。多得真實受用者少。費力者多得力者少。此何以故。蓋因不得直捷下手處。往往只在從前聞見知解言語上以識情摶量遏捺。妄想光影門頭做工夫。先將古人玄言妙語。蘊在胸中。當作實法。把作自己知見。殊不知此中一點用不著。此正謂依他作解。塞自悟門。如今做工夫。先要鏟去知解的的。只在一念上做。諦信自心本來乾乾淨淨寸絲不掛。圓圓明明充滿法界。本無身心世界。亦無妄想情慮。即此一念本自無生現前種種境界。都是幻妄不實。唯是真心中所現影子。如此勘破。就于妄念起滅處。一覷覷定。看他起向何處起滅向何處滅。如此著力一拶。任他何等妄念一拶粉碎。當下冰消瓦解。切不可隨他流轉。亦不可相續。永嘉謂。要斷相續心者此也。蓋虛妄浮心本無根緒。切不可當作實事。橫在胸中。起時便咄。一咄便消。切不可遏捺遏捺。則隨他使作。如水上葫蘆。只要把身心世界撇向一邊。單單的的提此一念如橫空寶劍。任他是佛是魔。一齊斬絕。如斬亂絲赤力力挨拶將去。所謂直心正念。真如正念者。無念也。能觀無念。可謂向佛智矣。○修行最初發心要諦信唯心法門。佛說。三界唯心萬法唯識。多少佛法。只是解說。得此八個字分明。使人人信得及大段聖凡二途。只是唯自心中迷悟兩路。一切善惡因果。除此心外無片事可得。蓋吾人妙性天然。本不屬悟。又何可迷。如今說迷。只是不了自心。本無一物。不達身心世界本空。被他障礙。故說為迷。一向專以妄想生滅心當以為真。故於六塵境緣種種幻化。認以為實。如今發心趣向。乃返流向上一著。全要將從前知解盡情脫去。一點知見巧法用不著。只是將自己現前身心世界。一眼看透。全是自心中所現浮光幻影。如鏡中像如水中月。觀一切音聲如風過樹。觀一切境界似雲浮空。都是變幻不實的事。不獨從外如此。即自心妄想情慮。一切愛根種子習氣煩惱。都是虛浮幻化不實的。如此深觀。凡一念起。決定就要勘他個下落。切不可輕易放過。亦不可被他瞞昧。如此做工夫。稍近真切。除此之外。別扯玄妙知見巧法來逗湊全沒交涉。就是說做工夫也是不得已。譬如用兵兵者不祥之器。不得已而用之。古人說參禪提話頭。都是不得已。然公案雖多。唯獨念佛。審實的話頭塵勞中極易得力。雖是易得力。不過如敲門瓦子一般。終是要拋卻。只是少不得用一番。如今用此做工夫。須要信得及。靠得是咬得住。決不可猶豫不得。今日如此。明日又如彼。又恐不得悟。又嫌不玄妙。這些思筭都是障礙先要說破。臨時不生疑慮。至若工夫做得力處。外境不入。唯有心內煩惱無狀橫起。或慾念橫發。或心生煩悶。或起種種障礙。以致心疲力倦。無可柰何。此乃八識中含藏無量劫來習氣種子。今日被工夫逼急都現出來。此處最要分曉。先要識得破透得過。決不可被他籠罩。決不可隨他調弄。決不可當作實事。但只抖擻精神奮發。勇猛提起本參。話頭就在此等念頭起處。一直捱追將去。我這裏元無此事。問渠向何處來。畢竟是甚麼。決定要見個下落。如此一拶將去。只教神鬼皆泣。滅跡潛蹤。務要赶盡殺絕不留寸絲。如此著力。自然得見好消息。若一念拶得破。則一切妄念一時脫謝。如空華影落陽燄波澄。過此一番。便得無量輕安無量自在。此乃初心得力處。不為衒妙。及乎輕安自在。又不可生歡喜心。若生歡喜則歡喜魔附心。又多一種障矣。至若藏識中習氣。愛根種子堅固。深潛話頭。用力不得處。觀心照不及處。自己下手不得。須禮佛誦經懺悔。又要持楞嚴咒心仗佛密印以消除之。以諸密咒皆佛之金剛心印。吾人用之。如執金剛寶杵摧碎。一切物物。遇如微塵。從上佛祖心印秘訣。皆不出此。故曰。十方如來持此咒心。得成無上正等正覺。然佛則明言祖師門下恐落常情。故秘而不言非不用也。此須日有定課。久久純熟。得力甚多。但不可希求神應耳。○凡修行人。有先悟後修者。有先修後悟者。然悟有解證之不同。若依佛祖言教明心者。解悟也。多落知見。於一切境緣。多不得力。以心境角立。不得混融。觸途成滯多作障礙。此名相似般若。非真參也。若證悟者。從自己心中實朴朴做將去。逼拶到水窮山盡處。忽然一念頓歇。撤了自心。如十字前頭見親爺一般。更無可疑。如人飲水冷暖自知。亦不能吐露向人。此乃真參實悟。然後即以悟處融會心境。淨除現業流識。妄想情慮。皆鎔成一味真心矣。此證悟也。此之證悟。亦有深淺不同。若從根本上做工夫。打破八識巢臼。頓翻無明窟穴。一超直入更無剩法。此乃上上利根所證者深。其餘漸修所證者淺。最怕得少為足。切忌墮在光影門頭。何者。以八識根本未破。縱有作為。皆是識神邊事。若以此為真。大似認賊為子。古人云。學道之人不識真。只為從前認識神。無量劫來生死本。癡人認作本來人。于此一關最要透過。所言頓悟漸修者。乃先悟已徹。但有習氣未能頓淨。就于一切境緣上。以所悟之理起觀照之力。歷境驗心。融得一分境界。證得一分法身。消得一分妄想。顯得一分本智。是又全在綿密工夫。於境界上做出更為得力。○凡利根信心勇猛的人。修行肯做工夫。事障易除理障難遣。此中病痛略舉一二○。第一不得貪求玄妙。以此事本來平平貼貼實實落落。一味平常更無玄妙。所以古人道。悟了還同未悟時。依然只是舊時人。不是舊時行履處。更無玄妙工夫。若到自然平實。蓋由吾人知解。習氣未淨。內薰般若。般若為習氣所薰。起諸幻化。多生巧見綿著其心。將謂玄妙深入不捨此正識神影。明分別妄見之根。亦名見刺。比前麤浮妄想不同。斯乃微細流注生滅。亦名智障。正是礙正知見者。若人認以為真。則起種種狂見最在所忌。○其次不得將心待悟。以吾人妙圓真心本來絕待。向因妄想凝結心境根塵對待角立。故起惑造業。今修行人。但只一念放下身心世界。單單提此一念向前。切莫管他悟與不悟。只管念念步步做將去。若工夫到處。自然得見本來面目。何須早計。若將心待悟。即此待心便是生死根株。待至窮劫亦不能悟。以不了絕待真心。將謂別有故耳。若待心不除。易生疲厭。多成退墮。譬如尋物不見。便起休歇想耳。○其次不得希求妙果。蓋眾生生死妄心。元是如來果體。今在迷中。將諸佛神通妙用變作妄想情慮分別知見。將真淨法身變作生死業質。將清淨妙土變作六塵境界。如今做工夫。若一念頓悟自心。則如大冶紅鑪陶鎔萬象。即此身心世界元是如來果體。即此妄想情慮元是神通妙用。換名不換體也。故永嘉云。無明實性即佛性。幻化空身即法身。若能悟此法門。則取捨情忘。欣厭心歇。步步華藏。淨土心心。彌勒下生。若安心先求妙果。即希求之心。便是生死根本。礙正知見轉求轉遠。求之力疲則生厭倦矣。○其次不可自生疑慮。凡做工夫。一向放下身心。屏絕見聞知覺脫去。故步望前眇冥無安。身立命處。進無新證。退失故居。若前後籌慮。則生疑心起。無量思筭較計得失。或別生臆見。動發邪思礙正知見。此須勘破。則決定直入無復顧慮。大概工夫做到做不得。正是得力處。更加精采。則不退屈。不然則墮憂愁魔矣。○其次不得生恐怖心。謂工夫念力急切逼拶妄想一念頓歇。忽然身心脫空。便見大地無寸土。深至無極。則生大恐怖。於此若不勘破。則不敢向前。或以此豁達空。當作勝妙。若認此空。則起大邪見。撥無因果。此中最險。○其次決定信自心是佛。然佛無別佛唯心。即是以佛真法身猶若虛空。若達妄元虛。則本有法身自現。光明寂照圓滿周遍無欠無餘。更莫將心向外馳求。若捨此心別求。則心中變起種種無量夢想境界。此正識神變現切不可作奇特想也。然吾清淨心中。本無一物。更無一念。凡起心動念。即乖法體。今之做工夫人。總不知自心妄想元是虛妄。將此妄想誤為真實。專只與作對頭。如小兒戲燈影相似轉戲轉沒交涉。弄久則自生怕怖。又有一等怕妄想的。恨不得一把捉了拋向一邊。此如捕風捉影。終日與之打交滾費盡力氣。再無一念休歇時。纏綿日久。信心力疲。只說參禪無靈驗。便生毀謗之心。或生怕怖之心。或生退墮之心。此乃初心之通病也。此無他。蓋由不達常住真心不生滅忹。只將妄想認作實法耳。這裏切須透過。若要透得此關。自有向上一路。只須離心意識。參離妄想境界求。但有一念起處。不管是善是惡。當下撇過。切莫與之作對。諦信自心中本無此事。但將本參話頭著力提起。如金剛寶劍魔佛皆揮此處最要大勇猛力大精進力大忍力。決不得思前筭後。決不得怯弱。但得直心正念。挺身向前。自然巍巍堂堂。不被此等妄想纏繞。如脫韝之鷹。二六時中。於一切境緣自然不干絆。自然得大輕安得大自在。此乃初心第一步工夫得力處也。○已上數則大似畫蛇添足。乃一期方便語耳。本非究竟。亦非實法。蓋在路途邊出門一步。恐落差別岐徑。枉費心力虛喪光陰。必須要真正一門。超出妙莊嚴路。所謂行步平正其疾如風。其所行履可以日劫相倍矣。要之佛祖向上一路。不涉程途。其在初心方便。也須從這裏透過始得。

示無生祿禪人(乙未夏日在圜中說)

古人最初發心真正為生死大事，決志出離，故割愛辭親，參師訪友，歷盡艱辛，心心念念，只為己躬下事，未明憂悲痛切，如喪考妣。若一見知識，如嬰兒得母。倘得一言半句開導心地，如病得藥。若一念相當，胸中了悟，如貧得寶，拼身捨命，陸沉賤役，未嘗憚勞。若二祖之安心斷臂，六祖之墜腰負石，百丈之執勞，楊岐之供眾。凡名載傳燈，光照千古者，無不從刻苦中來。乃至過去諸佛，求無上菩提，捨身命如微塵數，無一類而不受身，無一身而不苦行，百劫修因，故感天上人間無量供養，乃至末法兒孫，猶受用白毫光中，一分功德不盡，豈有天生彌勒自然釋迦者哉？痛念末法，去聖時遙，法門典刑，已至掃地。吾輩出家，兒不知竟為何事生來祗知懼，饑寒圖飽煖，一入空門，因循俗習，游談終日，捧腹縱情，徒騁六根，備造眾惡，靡所不至，不耕而美食，不蚕而好衣，虛消信施，唐喪光陰。竟不知生從何來，死從何去？豈復知有因果難逃，罪福無爽。一朝大限臨頭，如石投水，三途劇苦，一報五千，再得出頭，知更何日？興言及此，痛可悲酸，目擊時流，滔滔皆是。望吾人之修者，如披沙揀金，非曰絕無，蓋亦鮮矣。嗟乎！三界牢獄，四生桎梏，況大火所燒，生死險宅，何由能濕猛焰，離眾苦，至無畏處耶？非丈夫兒具靈根含夙骨者，不能奮發猛勇，一超真入耳。汝等幸爾生逢佛法，形寓袈裟，早值明師，六根完具，當痛念無常，深思大事，思地獄苦，發菩提心，改往修來，晝夜精勤，早求出離。若復因循度日，縱放身心，大限到頭，悔之何及？嗟乎行矣，其無忘我臨岐叮嚀之言以負吾自負也。

將之雷陽舟中示奇侍者

佛祖教人於生死中頓證無生法忍，且每怪其於無生中妄見生滅。此語如對市人說，夢事聞者，非不明目張膽，但未證真耳。要之所說，非所聞所聞，非所見也。古人貴實證者，直欲於生死法中親切勘破而已，非別有奇特處也。嘗見小兒怕鬼者，每於夜中行，恍然一物隨之，大生驚怖，雖慈母善諭，本無亦未之信，必待其自信不疑而後止。苟自止不疑之地，縱假鬼怖之，將一笑而釋矣。余昔遊塞，上同健兒，乘馬夜行，道傍一石，馬忽見而大驚，幾墮地爾乃頓轡奮力，鞭策遶石，周行數十匝，仍引熟視良久，方縱逸而去。馬自是遇物皆不驚，余因是知道人遊生死險道，歷境驗心，必如是而後已。是故華嚴以善財表證其所歷百城參多知識，至於刀山火聚，亦遲回待勸而後入。及入之果，得清涼大解脫門。此其策馬繞石，令其熟視之謂耶？由是觀之，佛祖殊無他長，蓋能熟視世間相者耳。世人所驚怖者，非生死禍患乎？佛祖乃欲令人於中證無生忍，且欲明言於無生中妄見生滅。噫！此果何謂哉？苟非熟視自到不疑之地，吾意雖慈尊善諭，殆亦難免驚怖也。余比以弘法罹難，上千　聖怒，如白日雷霆，聞者掩耳。自罹難以來，備歷苦事不可言，而從始至終，自視一念歡喜心，竟未減於平昔觀者，莫不驚異為非常，然而生死禍患人，故為余驚之矣。及視不減，歡喜心，乃又驚之。此余不驚其所驚，而人驚其所不驚，是或有道焉，奇侍者不遠，三千里赴難問。余於幽獄已而荷蒙　聖恩，待以不死，貶竄嶺海奇，乃伴行舟中，遂書此為別，且解長途困頓耳。嗟乎！生死險道，正在所驚，其無聞我歡喜，心如夢事耶？異時驗子於寂滅場中，無以今日之言為夢語也。子熟視之。

示無隱桂禪人

明桂禪人初參余於東海，及余被放禪人復走嶺南省，余且將還，蜀老人因示之曰：惟佛性之在纏，如神光之在目。雖明暗去來，而照體獨立；以障翳厚薄，故智用淺深。是故從上佛祖，必經多劫事多知識入多法門，然後得見性真。所以然者，如人被縛，自不能解，必假手於他。至若釋然，解脫自在，縱橫受用處，又非解者所可與也。即稱上根利智。有能一念頓悟自心不從人得者，亦未必不由積累辛苦中來。如萬里還家，入門一步，慶快平生，則迴視向之。跋涉艱難，間關險阻，依稀彷彿，如夢中事。然且大通十劫，猶不現前，身子發心，中道退沮。在聖尚爾，況其他乎？是知信向此段大事因緣，能操久遠之志，持畢竟之懷者，從古為難。得歷觀前修拼捨身命親師擇友，動則三二十年，乃至盡形畢壽，不以窮達改心易慮，以極願力所持，窮劫而不化，千載如一日者。所以光明廣大，一發則為人天師表，非苟然也。禪人以夙習般若聞薰之力，不忘所先，今幸為佛子歷事法門，慇懃若是，苟能執金剛心，盡此形壽，乃至周遍恒沙，以極究竟菩提不退初心，將布法雲於火宅，圓智種於覺園，未必不以今日為因地也。子其行矣，即歸峨嵋，親見普賢。倘問諸變化人，報言瘴海炎方不減；白銀世界，無恙無恙。

促小師大義歸家山侍養

余少讀史，竊慕程嬰公孫杵臼之為人，念曰：持此心為人臣子者，可謂不忝所生矣。及長出家，乃曰：吾佛為三界法王，四生慈父，苟能持二子之心為弟子者，可謂不負己靈矣。及讀傳燈，諸祖機緣，見神光之斷臂，船子之覆舟，百丈之於馬祖，楊岐之於慈明。嘆曰：苟忘身為法，若諸老之為心者，何患祖道之不昌，法門之不振乎？嗟夫！丈夫處世既不能盡命竭力以事人主，榮名顯親，即當為法王、忠臣、慈父、孝子、易地皆然，又何屑屑以事齷齪乎？故余自知有向上事以來，此心翩翩負超世之思，即處樊籠遊廛市，未嘗不置身永雪千巖萬壑中也。隆慶初，余居龍河講肆，時識妙峰，師於稠人中，睹其貌悴骨剛，知其為法器，雖未語，而心許之矣。及萬曆癸酉，余北遊上都，適遇於長安市，相與共坐龍華樹下一語而決生死，乃結伴同參，即共遊方外，過河中山陰檀越延之道院。數月，是時義尚童年為沙彌。明年，余同妙師入清涼，置身萬年，冰雪中嚴寒徹骨幾死者數矣。時余幸有自信之地。越丁丑，而山陰檀越以書抵清涼，屬義從事法門，因著入槽廠義躍然負米採薪，履冰蹈雪，略無倦色，百務惟先，日夜無隙，眾皆推其精勤，殊無短長。越辛巳冬，適奉　慈旨，求　皇儲薦　先帝建大會於臺山，日集萬指，時義獨任點茶湯，晝則周旋，不失一人。夜則以餘力課誦，余始心知其力，能荷負，第未察其信根耳。明年壬午春臺山會罷，余與妙師各解攜師目義，謂以此子可代執役。因命義曰：古人從師為法，誓死為期。爾其盡形竭力，倘中道志沮當此生不面爾。其志之明發，即理策東西。余同龍華老人養痾於太行之障。石巖時義隻身以從，百務惟勤。凡操食時，必侍立輟餐而後已，察意之可否，以為憂喜。余飽亦飽，余偶不欲食，則涕泗交頤，而亦終日不糝也。余每每私察，久之如一日，因謂龍華老人曰：此子天性純孝人也。子夏問孝，孔子曰：色難。其是之謂乎？明年癸未，余即東蹈海上藏修於牢山，深處人跡，所不能至神鬼之鄉也。余因那羅延窟而居之，乃披荊榛，臥艸莽，犯風濤，涉險阻，艱難困苦，不可殫述，人不堪其憂，而義實甘心焉。余亦將謂老死丘壑無復人世矣。居三年丙戌，適蒙　聖天子詔為　慈聖聖母，頒大藏經，布天下名山，及二牢焉。余適丁之，乃喟然嘆曰：因緣障道，往哲所難，福始禍先前修明誡意欲避之義，與同伴安桂二侍者。進曰：師即無意、人世，豈不上念聖心，所以為法門之隆，斯民之福利乎？余乃翻然念曰：惟我　聖天子仁孝　聖母慈恩，以法為社稷蒼生福，某也何人敢不竭躬盡瘁，以敷揚法化，上報　聖恩乎？法王、忠臣、慈父、孝子，實余所圖第此海嶠遐陬，故稱蔑戾。苟不等心死誓，又何以轉魔界而成佛土？爾輩試揣其衷，果能以法為心，畢命從事則止之，否則去之，無使異日作世諦流布昧人天眼目也。安等唯唯進曰：師唯何人，此惟何事？願師安意，以道自任，為法忘情，豈以我輩去留為行止？余於是判然拜受慈命，創志剋意，以建立為心。其經營事務，無論巨細，一切悉委付義，而以安桂二人為知事，予但總其綱要耳。上賴　聖慈寵靈，不三年，而果叢林成法，道興四方，衲子日益至時，則東海洋洋佛國之風焉。其天人冥會轉化之機，蓋亦神且速矣。至於山門供眾，法物畢備，秋毫皆出義心，而其建立規模，居然不減。在昔觀者，以為天降地湧，將為東鄙，法幢盛世，永永福田也。不意豎立未幾，而狂魔競作於己丑歲，即遭侵撓，余所經涉，無論污辱，即祁寒溽暑而奔走於風塵道路，冒生死之際者，不可指陳。而此心一念孤光未嘗少易，義輩之志愈益堅，如是者三年如一日也。或謂余曰：聞之談者到處皆家山以師高致道眼，視此不啻輕塵聚沫，柰何倦倦於此乎？余曰：嘗聞世之君子，以身徇國則死，國以身徇法則死法。今蒙　慈恩，以法見托，而且表揚　聖孝也。其事雖異，其命實均，避難不義，棄命不忠，不義不忠，何以為法？假而以此即有封疆尺寸之寄，苟臨難而去之，又何以自處寧效死而弗去，不為苟生以失經，或者唯唯項，亦魔風頓息矣。又四年乙未春二月，豈意釁從中起，而以魔事為借資？竟致　聖天子怒若雷霆，詔下金吾逮及無辜者眾。是時安已先去，而義與桂共嬰此難。余則以一死肩之，荷蒙　聖恩，待以不死。　詔遣雷陽，於是冬十月出長安，與義別。余觀往事如夢遊，而亦未嘗一語及世諦常情也。義送余河梁，余乃謂之曰：丈夫處世，固不戀戀為兒女態，況吾釋子學出情法者乎？第爾從老人幾二十年矣，老人固未嘗以一語佛法累汝，不知汝於何處見老人乎？義稽首曰：義自事師以來，自知愚鈍，不敢外求，上不見有佛祖，下不見有禪道，唯知作務供眾，至於動靜閒忙，疾病禍患死生之際，止此一念，直觀師心而已。是故師生則生，師死則死。余曰：我心無相，汝作麼觀義曰：師心若有相弟子，則無今日也。余乃大笑而別，余則獨攜善侍者而南之。及明春三月，抵雷陽，適遭頻歲饑荒瘴癘，大作傷殘者，澤若焦。余坐屍阤林中，蒙毒氣炎蒸，交攻而至殆者亦數矣。秋八月，鎮府檄來五羊及冬，而昔之在門者接踵而至。余見則詬罵曰：爾等各有出生死路腳跟，誰無一尺土見我何為？皆痛斥而去。頃之，義亦自蒲中萬里相尋而來，余乃蹙然曰：爾何為至此耶？義俛首，即躬事爨煮無間。在昔時粵省會，亦以饑荒疫癘而死者，骸骼蔽野，余命義率人親檢而埋之者，不下萬餘計，作津濟道場以拔之。會罷，促義以歸，曰：爾何戀戀於此耶？余生平志在忘生，以學出情法者，今竟以法罹難，荷蒙　聖恩，待以不死，實出望外，即未盡之年皆天賜也。況古人異類中行，無適而不可，今雖荷戈行伍，何莫而非佛事？萬里比鄰，太虛咫尺，以法界海慧觀之，了無去來死生之跡，又何嗟嗟作夢中顛倒耶？但冀爾識心達本，以金剛燄爍破歷劫情塵，務使愛根習氣，緣影蕩盡，毫無自欺。如此可謂不負佛恩，不辜本有，方是老人，不負汝處也。否則抱佛而眠，猶不兌為魔伴，況復守此幻身而增空華，障瞖究竟，何為且爾？父母、師長，今皆老矣，若棄彼取此，亦為法中之愚也，豈正信哉！爾其行矣，幸為謝諸。故人生當重逢，死則長別，異日常寂光中回視，今日猶作夢中事也。爾其識之，無忘所囑。

示洞聞乘禪人

洞聞法乘來參請授戒法。因示之曰。三世諸佛歷代祖師。與一切眾生鱗介羽毛。乃至地獄三途。以極空散消沉。靡不眉毛廝結。不隔纖毫。其所同者金剛心地。所異者情想愛憎耳。由佛祖善用其心。故轉穢邦而成淨土。化刀山而為寶林。即劇苦辛酸。皆為極樂真境。此無他術。蓋於此心中。情想不生。愛憎無寄。譬如淨目徹見晴空。又何顛倒幻華自生起滅哉。眾生返此無怪乎。種種顛倒自取其咎耳。佛祖憐愍此輩特特出世一番。並無剩法與人。不過直指此心，令一切眾生當下知歸。故毘盧老子初坐菩提場。亦不過宣明過去十方三世諸佛此戒法耳。千華臺上葉葉釋迦。亦不過稟明諸佛此心宣傳此戒法耳。即四十九年搖唇鼓舌。波波挈挈為人委曲周旋者。亦不過普令眾生信受此戒法耳。及至末後拈花。天人瞪目而不知者。蓋亦迷此心戒耳。金色頭陀破顏微笑。亦不過默契此心戒耳。乃至二十八傳遞代授手。亦不過密付此心戒法耳。即達磨西來神光立雪。無言無說。蓋亦分明直指此心戒耳。展轉六傳。至老盧俗漢子柴擔下聞金剛經云。應無所住而生其心。蓋乃頓悟。此戒不從人得。不因師授。性自具足者也。又更有何奇特哉？及至黃梅印正即解道。本來無一物。何處惹塵埃。因此黃梅老人亦不柰伊何。只得無語歸方丈。即三更密付。大似烏豆，換人眼睛。豈此外更有奇特哉？從此兒孫滿目遍滿寰中。得之者死。失之者生。千七百人鼓簧播弄。亦不過遞相發明此心地法門耳。豈此心外別求妙悟耶。若離此外別求，即墮外道邪徑矣。故梵網云。盧舍那佛心地初發。心中所誦一名戒光明。金剛寶戒是一切佛本源。一切菩薩本源佛性種子。一切眾生皆有佛性。一切意識色心是情是心皆入佛性戒中。又云。眾生受佛戒，即入諸佛位。位同大覺已，真是諸佛子。故五十五位進修。未見佛性。皆墮塗程。及至末後等覺位中。乃云。是人始獲金剛心中初乾慧地。到此直入佛性海中。由是觀之。從凡入聖成佛作祖之要。除此金剛心外，豈復更有剩法耶。是知此戒不易悟。悟則名為住。位不易行。行則名為行。位不易通。通則名為向位不易淨。淨則名為登地，位不易忘。忘則名為入佛位矣。禪人今日誠當自揣。以何心為出家？以何心為參師訪友以何心為樂求佛法以何心而願受此戒。苟得其心。則三世諸佛、歷代祖師普及一切眾生。一齊向老人。一毫端頭放光動地。則汝二六時中與諸聖凡眉毛廝結也。此則是名真持戒者。否則險險則墮。參參。

示優婆塞結念佛社

惟吾佛出世，說法利生，四眾人等，各皆得度，隨機教化，各有方便，普令獲益。譬若時雨，三艸二木無不蒙潤，隨分充足，各得生長。是故法有千差，源無二致。然以佛性而觀眾生，則無一生而不可度；以自心而觀佛性，則無一人而不可修。但眾生自迷而不知，又無真正善知識開導，故甘墮沉淪，枉受辛苦耳。所以盧祖初至黃梅，問：何處人？答曰：嶺南人。黃梅道：獦獠亦有佛性耶？祖云：人有南北，佛性豈有二耶？自此一語，如雷驚群蟄，此語流布人間，知之者希，悟之者鮮。是則嶺南為禪道佛法之源頭。爰自盧祖演化，則道被中原，而門庭之前，竟埋荒艸寥寥，幾千載矣。而談者皆謂非善根地，是不達佛性之旨耳。余蒙　恩遣雷陽，以丙申春至秋復檄來五羊壘壁間，註楞伽經完。戊戌夏即為諸來弟子演說諸經，每一座中，見諸善男子輩舋舋而來，風雨無阻，余見而深嘉歎之。未幾，即有善士某，其輩十餘人作禮，願乞教授優婆塞五戒法。余欣然應請，即為羯摩。自是歸心日誠，聽法彌篤。余哀其未悟，愍其不達，造修自度功夫，因授以念佛三昧，教以專心淨業，痛厭苦緣，歸向極樂。月會以期立有規制，以三時稱名、禮誦、懺悔為行，欲令信心日成，罪障日消，必以往生為願。果能此道，雖在塵勞，則可謂生不虛生，死不浪死，豈非真實功行哉？然佛者，覺也，即眾生之佛性，以迷之而為眾生，悟之即名為佛。今所念之佛，即自性彌陀，所求淨土，即唯心極樂。諸人苟能念念不忘心心，彌陀出現，步步極樂家鄉，又何必遠企於十萬億國之外，別有淨土可歸耶？所以道：心淨則土亦淨，心穢則土亦穢。則一念惡心起，刀林劍樹樅然，一念善心生，則寶地華池宛爾。由是觀之，天堂地獄又豈外於此心哉？諸善男子！各諦思惟，應當痛念生死事大，無常迅速，一失人身，萬劫難復，況日月如流，時不可待，倘負此緣，當面錯過，大限臨頭，悔之何及？各宜拏力，珍重珍重！

示真遇禪人

禪人真遇棄妻子，出家樂遠離行。志向名山，參訪知識。適幻人以幻業遷訛，至嶺海禪人，因得來參。頃辭往普陀，因得禮達觀師授以毘舍浮佛偈，復特來五羊時，幻人於幻化場中作如幻佛事，開諸幻眾說如幻法門。適禪人作禮，請益幻人，乃依如幻三昧，為說一切諸法皆如幻夢境界，而開示之曰：善哉佛子！當善思惟。一切諸佛依幻力而示現，一切菩薩依幻力而修持，一切二乘依幻力而趣寂，一切外道依幻力而昏迷，一切眾生依幻力而生死。若夫天宮淨土，依幻力而建立；瓊林寶樹，依幻力而敷榮。鐵床銅柱，依幻力而施設；鑊湯爐炭，依幻力而沸騰。鱗甲羽毛，依幻力而飛潛；蠢蝡蛸翹，依幻力而動息。以極三世諸佛之所證，六代祖師之所傳，總不出此幻網三昧也。禪人安得而逃之耶？汝試諦思，何因而落生死？何因而入母胎？何因而汩沒愛纏？何因而願出沉淪？何因而發足超方？何因而參訪知識？因何而履名山，登福地，穿叢林，入保社，今年而南海明年，而五臺後年而峨眉。汝將遍歷寰中，縱經塵劫，窮盡十方微塵國土，承事十方諸大知識，總皆不出幻化門頭，而非究竟真實處也。然雖如是，喚作迷頭認影，不妨就路還家。苟能一步踏斷幻結，則無邊幻網一時頓裂，無涯幻海一時頓枯，無量幻業，一時頓消，無邊幻行一時頓得，無量幻生一時頓度，此則是名以幻修幻。所謂眾生幻心，還依幻滅者也。其或未然，則縱經三生六十劫，以文殊為父，觀音為母，普賢為師，而欲恃此親因，以求出生死事遠之遠矣。汝諦思惟其無，謂我為幻化人，非真實語也。參。參。

示優婆塞易真潭

佛性善根，如艸種在地，但有土處，莫不有之。若遇時雨，靡不發生，第雨有早晚，故生有遲速耳。凡人人皆有善根種子，若遇大善知識而開導之，如時雨降，則勃然生芽，抽條長幹，開花結實，鮮不成就。所謂有情來下種，因地果還生，未有無因而招果者。此從上佛祖教化門頭，貴在觀根逗機，善為開導，使其自性成熟耳，非有別法以誇誕眾生也。善士易真潭生在邊地，長於塵勞，若夫汩汩口體不暇，安有留心出世，切念生死事大乎？自非夙種善根深厚，油然于中而不容己者，何乃遇緣即發，不待教自能者若是耶？余初貶雷陽，未度嶺時，談者只謂邊俗好鬼而噉血食，絕無善人。且據佛言邊地下賤、篾戾車種，以為大難，以其斷絕佛種，破滅善根，不聞三寶名字，故為惡類。余因為實，然及過電白時，見潭攜善士數輩頭面作禮，余甚異之。及過苦藤嶺，誅茆茨，施茶結緣，蓋潭創為佛事，集眾信而為之者，此則不因開導而自為之，豈非善根純熟，時節因緣已至有不能自止，觸事而現，遇緣而成者耶？由是觀之，佛性未必盡善，魔性未必盡惡，隨其所習，故有異耳。佛說邊地惡種，蓋言其重者，欲人生正信，生中國，聞正法故也。余因見潭之純誠篤信，一時善士良友，若某輩誠敬之，由此而推，足見佛法不難行於邊地陋習之境也。余因創化城庵，捨茶結緣，以種善根，乃作疏命潭，與二三善士同心一力，果期年而功成，三年而化行，即今海外路人皆知有佛事，將轉魔界而成佛界，未必不從此一人一事而倡始也。如一陰以至堅冰，一陽而炎赫日，造化之機如此，道化之機亦然，將來轉穢邦而成樂國，固不難矣。佛言：無佛法處建立三寶，非菩薩人不能克成。梵語菩薩，此云大心，眾生潭也，可稱大心。眾生若從此增進，信心不退，善根轉深，苟能勇猛精進，頓悟本心，即永斷生死，迥脫沉淪，一超直入菩提彼岸，未必不從今日出門一步為初地也。但辦肯心，必不相賺。勉之勉之！

示本淨貴禪人

禪人寶貴，以守護佛法為心。初書金字法華諸經，募造旃檀、釋迦、彌陀二聖像，成居端州之鼎湖。時往來五羊，一日稽首請益，余示之曰：吾佛有言：諸法從緣生，諸法從緣滅。是知一切諸法緣會而生，緣會而生，則未生無有；未生無有，則雖有而性常自空；性空，則諸法本無自性矣。故曰知法常無性，佛種從緣起，故能達緣起無性者，則為成佛真種矣。善哉佛子！汝之所書諸經者，法也；所造旃檀如來者，佛也。今以汝之信力為因，托諸所化為緣，是則佛從緣起，而法亦從緣起於法性中，法則佛，而佛即法也。第不審果了此法性空乎？性不空乎？若言其性空，則現見佛之相好莊嚴，畢竟光明熾盛，赭如寶山。而華嚴八十一卷之靈文，三十九品之次第，五周因果之行布，四十二位之森嚴，不欠一字，法華之三周授記，懺法之諸佛洪名，不少一人燦然，滿目煥乎全彰，謂之性空無物可乎？若言其性不空，方其緣之聚也，則紙自紙墨自墨，金自金而香自香，如是紙墨皆為世諦流布，如是金香，皆為惡業莊嚴。如是佛法之名，又何從而有耶？求其本無，則性自空矣。方其今之緣聚也，即以世諦之金香而為佛，即以世諦之紙墨而為經。然紙墨之相，不異當時體不增於昔日，而佛法之名既彰，則敬慢之心懸隔；其助成之人，雖不改於故武，而善惡之機天淵矣。由是觀之，則一切諸法本無自性，從緣會而生者明矣。斯則能達此佛此法本無自性，則為成佛真種矣。而汝所作種種諸緣勝美，不審達無性而作耶？不達無性而作耶？由作而後得無性耶？若達無性而作，則佛法在己而不在物；若不達無性而作，則佛法在物而不在己；若由作而後達無性者，則己與物皆無性矣。達己無性，則無能作之人；達法無性，則無所作之法。如此則人法雙空，是非齊泯，則己與物皆無跡矣，又從何而分別耶？如是則為功德不可思議，菩提亦不可思議。佛子！如是而知，則為真知；如是而作，則為妙行。否則以思惟心而作難思之佛事。譬如手把螢火而燒須彌，秪益自勞，又何從而究竟耶？善哉佛子！諦觀法王法，法王法如是，應如是作，應如是持，可謂善超諸有矣。

示法錦禪人

法錦禪人請益自言性多嗔習，老人因以方便調伏，而示之以忍辱法門，出卷求語，更為開導之曰：永嘉大師有言：我師得見燃燈佛，多劫曾為忍辱僊。是知忍之一行，為成佛之第一妙行也。故我師釋迦老子生生世世，而為提婆達多之所謗害，至於今生出世，種種破法，無所不至，甚而殺害其命者非一，及法華會上為其授記作佛。且曰：我之三十二相、八十種好勝妙功德，皆由提婆達多善知識故之所成就。觀此豈非以忍之一行而為成佛之要？又云：昔我於歌利王割截身體，我於爾時無我相、無人相、無眾生相、無壽者相；若有我相、人相、眾生相、壽者相，燃燈佛即不與我授記。由是觀之，一切眾生生死苦具，皆以有我而成無上菩提，福慧莊嚴皆以無我而至。以我與物敵故，是非生，是非生則愛憎立，愛憎立，則喜怒滋，自性濁而心地昏，心地昏則諸惡長，諸惡長則眾苦集，眾苦集而生死長矣，是皆從我之所致。甚矣！我之為害，其來舊矣。譬如嚴城堅兵，豈易破哉？老氏有言曰：柔勝、剛弱、勝強。此蓋忍行之初地也。然眾生恃其我見，最極堅牢而難破，所以一言之逆不能受，一事之違不能安一饑一寒之不能耐，一念之欲不能淨，斯皆不知忍之之方，徒增我見之執耳。所以佛教諸弟子修和合行，又曰苦法忍、苦法智。又曰：無生法忍，八地乃得。是知從生法忍，忍至無生，則妙行圓，佛果成矣。忍之一行，豈淺淺哉？故曰凡有所作，皆當忍之。是則舉心動念處以忍試之。舉足動步處以忍先之，折旋動容處以忍持之，喜怒哀樂處以忍驗之。如斯則心有不敢妄動，身有不敢妄作，事有不敢妄為情，有不敢妄發。故老氏曰：不敢為天下先，不敢即忍之異名，由不敢為天下先，故忍為成佛第一行。如此則忍大而我小，故忍能衣被於我，亦能衣被於物而自利利他之德無出此者，故曰柔和忍辱衣，謂是故也。禪人求法語故，余題之曰：忍辱為衣，而復書之，以此禪人勉而行之，其無以為口頭話，且又無以此為博飯具也。

示性淳禪人

若論此事。如青天白日。十字街頭長安路上。往往來來。誰不覿面相呈。何曾瞞昧絲毫。又如杲日麗天。山河大地。艸木昆蟲。鱗甲羽毛。飛潛動植。誰不通同受用。至若生盲。雖從來不見。亦未嘗不蒙利益也。何獨于汝分上有所欠缺隱昧又勞汝費艸鞋錢登山涉水。遠遠迢迢尋師覓友。偏向深山窮谷中求之而後得耶。汝但自己不解。向腳跟下一步。勦絕命根。被他無量劫來種種戲論習氣所弄。恰似白日被鬼迷之相。兩眼睜睜。開口向人胡言亂語。竟不知從何處發來。亦不知誰之所使。終日竟夜淹淹纏纏。隨波逐浪波波劫劫。更不知所作何事。亦不知自己本來是甚麼人。及至忽然夢省。亦自大生慚愧。甚至扼腕頓足切齒椎心。恨不能㘞地跳向佛祖頂額上行。及乎遇境逢緣。眨眼之間。不覺墮入黑山鬼窟去也。此乃天下有志學道之人通病。豈獨禪人為然。然其病根直在不了自心。但為習氣所弄耳。老人生平有志此一大事。恨般若緣淺習氣偏厚。又無如古之真正明眼知識爐韝。且自發志出家。操方學道以來。以至入山冰雪寒巖。一至萬死一生之地。于中種種伎倆知解。向遮裏一毫用不著。唯獨於泠地衲被蒙頭時。忽然覷得。父母未生前。一點消息便回視。昔之種種顛倒。皆夢中事耳。且復自恨。為他業緣牽引墮入種種幻化境界。一至濱萬死而獲一生者。所賴凍餓中博得一點孤光。處處受用。以此為爐冶。種種逆順境界以為鉗錘。以此煆煉習氣麤重緣影塵垢耳。即今生死關頭。未知何如。禪道佛法未必能會。至若的信自心。不向他求一著。以此為消磨歲月之具。其他更復何容啟齒哉。禪人今且行矣。即求老人法語。一似含元殿裏覓長安。若向自己腳跟未動步一著解提得起放得下。乃至日用見色聞聲。未開眼時。未入耳時。早能耳親眼辯。決不向生死窠中習氣隊裏頭出頭沒。此所謂不涉途程一步早已超過。如此則佛祖亦無挨身處。閻老子豈柰伊何。如此方不負雪浪開導之恩。亦不負自己。百劫千生帶來這一點種子。不被三毒習氣熏蒸爛。亦不負老人。今日向戈戟場中為汝出氣。如此方不負出家之志操方行腳登山涉水之辛苦也。其或未然。縱使鬥到三生六十劫。更有何用學得三藏十二部。更有何益。如昔為人。縱能穿衣吃飯。更喚作甚麼人即老人今日之語。大似木人穿靴。石女戴帽耳。古人云。初秋行腳。汝等諸人。只須向萬里無寸艸處去。且道。如何是無寸艸處。參參。

示妙湛座主

從上古人出家，本為生死大事，即佛祖出世，亦特為開示此事而已。非於生死外別有佛法，非于佛法外別有生死，所謂迷之則生死始，悟之則輪迴息。是知古人參求只在生死路頭討端的求究竟，非離此外別于紙墨文字，三乘十二教中當作奇特事也。所以達磨西來，不立文字，只在了悟自心耳。以其此心為一切聖，凡十界依正之根本也。全悟此心，則為至聖；大乘半悟，即為中乘，少悟即為小乘，不悟即為凡夫。若悟而不存證而無得，即為超聖出凡生死之向上一路矣。近代學人去聖逾遠，不見古人真實行履，向日用現前境界生死岸頭一一透過，即此日用不離一法，不住一法，處處不輕放過，便是真切工夫，即此目前一切聲色逆順愛憎境界，一一透得過處，便是真實悟門，即此悟處，頭頭法法便是真實佛法，非是聽座主撞鐘擊鼓，登華座，開大口學，野干鳴側耳低頭閉目披衣時，方為佛法也。所以善財童子南歷百城，參禮佛剎微塵數諸善知識故，得開悟塵塵剎剎諸解脫法門。然法門固無論即善知識，安得有剎塵之多多耶？殊不知剎剎塵塵者，乃吾人日用妄想念慮情塵也。苟能於日用起心動念處，情根固結處，愛憎交錯難解處，貪嗔癡慢種種習氣難消磨處，就于根本痛處劄錐，一一勘破，一一透過，知此識此便是真善知識，當下即登無礙自在大解脫無上法門，豈捨此外？更有何知識可參，更有甚奇特法門可入耶？

示靈洲鏡上人

余昔遊海門，登妙高峰，入無際三昧時，入楞伽室，睹東坡老人代張方平手書楞伽經，與佛印禪師留作金山常住。余是時舉身毛孔熙怡悅豫，如春生百艸，不自知其所以然也。及後覽教乘印證，乃知為習氣橫發，於中熏然，不自覺耳。自爾行腳雲水間，而此海闊天空，虛明昭曠之境，時時如大圓鏡懸於眉睫間也。頃為幻業所弄，直走瘴鄉舟行，過曹溪之口，下湞陽之峽，經小金山而抵羊城，時無濟勝之具，未暇登覽。及戊戌秋日，因送大司馬陳公，始得覽其勝與鏡心上人，遇東坡堂讀悟前身詩，又爽然自失，恍然若睹舊遊，是知天地一幻具，萬法一幻叢，出沒一幻蹟，死生一幻場。江山一幻境，鱗介羽毛一幻物聖凡一幻眾，爾我一幻遇耳。上人降心白法，日誦金剛經以為定課，而舊染頓袪，心光漸朗，蓋肯於刮垢磨光，非泛泛波流業海者比也。頃持卷索法，語為進修之資；老人猛思，昔遊海門之故事。今此地見東坡如前身，因嘆人生生死幻化，去來夢事，若以法界海慧照之，則三際十方當下平等。天官淨土，一道齊平，心佛眾生，了無差別，鑊湯爐炭，實際清涼，艸樹庭莎，風帆沙鳥，煙雲變狀，日月升沉，舉目對揚，無非普現色身三昧也。吾學道人所貴金剛正眼，爍破無明，癡暗煥發，本有智慧光明，拈向現前，日用欬唾掉臂、揚眉瞬目之際，拈匙舉箸之間，頓顯自性無垢法身，不為塵情之所遮障，不為業識之所稽留，不為境風之所搖蕩，自然不為生死苦業之所繫縛，是稱為得解脫人。即如空生悟般若時，涕淚悲泣，對佛自謂：實無有得名阿羅漢也。蓋一切世間所有諸法，豈有過此般若者哉？然般若非他，即吾人心鏡之光耳。此段光明，人人本具，箇箇不無，但為業垢自昏。故永嘉云：比來塵鏡未曾磨，今日分明方剖析。上人號曰鏡心是，以心為鏡耶？是以鏡照心耶？若以心為鏡，則老盧道明；鏡亦非臺，非臺，則無鏡可寄。若以鏡照心，心本無相，又何從而照之耶？如此非心則非鏡，非鏡則非心，心鏡兩非，名從何立？如此則上人名是假名，名假則真亦非真，是則所讀之般若，又豈有文言字句而寄於齒頰之端耶？上人苟能悟此法門，則江光水色、鳥語、潮音，皆演般若之實相，晨鐘暮鼓，送往迎來，皆空生，晏坐石室，見法身時也。如此，則東坡之所書，楞伽佛印之，殺青災木與老人，今日荷三生之緣，重過此山。上人偶拈此卷以請益，莫道又是前身夢語也。故經云：一切有為法，如夢幻泡影，如露亦如電，應作如是觀。上人苟能不昧本因，般若當習氣橫發時，試取此卷讀之，不覺妄想顛倒，情塵自然，冰消瓦解矣。

示馮文孺

學道人第一要發決定長遠之志。乃至盡此形壽。以極三生五生十生百生千生萬生。以至劫劫生生。直是一定以悟為期。若不悟此心。決定不休。縱然墮落地獄三途。或經驢胎馬腹。誓願不捨。此決定成佛之志。亦不以苦。故退失今日之信心如此。譬如有人發心有萬里之行。決定以所至之處為的。從今日最初發足一步。直至入彼所至之門。親彼所求之人。以至升堂入室。與之交歡浹洽。以極忘形而後已。如此方稱有決定志也。苟無此判。然決定之志。只說出門。要去迴顧目前。種種所愛放不下。或因循延挨口去心不去。或者幸有親朋大力之人。促發出門。及乎上了路頭。悠悠蕩蕩。或為歌管隊裏富貴場中。戀其耳目之玩。忘卻未出門的念頭。邈然不知所向往。或中道緣差撞遇惡友惡緣。弄得囊空資竭。加之疾病纏綿。進退回惶。生無量苦。或身體疲頓。久沐風霜。不柰勞苦。便生退還之念。或將近及門。遇見一機一境一事之差。或訛言誤聽以為實。使其將見而不及見其人。臨門而不得入其室。如此者。舉皆枉費辛勤。終無實到究竟之地者無他。蓋緣初發心時無決定志耳。苟如此。欲作世間小小功名事業亦不能成。何況無上佛道了死生證菩提乎。故曰佛道長遠。久受勤苦。乃可得成。豈可取其近效求其速就哉。故曰。欲速則不達。此之謂也。雖然如是。有決定之志。更須要真實之見。若知見不真志其所不當。志行其所不當行亦更枉用功矣。吾人求道。既有此志。須要的信自心。當體是佛。本來清淨無物。本來光明廣大如此。所以日用現前不得受用者。只為被此幻妄四大拘蔽。介爾妄想浮心遮障。難得透徹。過此生死關捩子。不啻百千生萬劫之遠也。吾人既知此心。諦信不疑。今日發心定要。以悟為期。即從今日發心做工夫。便是出門第一步。今日親承善知識開導。使是促發之者。至其促發上路途中種種境界。種種辛勤。種種遲回。留連不留。連退情不退情。皆在學人自己腳跟底本分上忖量皆非善知識所可與也。馮生文孺有志此道。剔起眉毛。且看腳跟最初出門一步。

示贊侍者

侍者真贊鴈余小像焚香作禮，請說法語，以開示之。老人驀拈柱杖趁之曰：爾朝夕執侍，尚不自知生尊重想，又何以紙墨畫像為師範乎？每親聞法教，如春風度耳，又何以紙上陳言為準則乎？爾自發心出家，求出離想，而不決志修，遠離行果，真出家乎？實為生死乎爾。自心痴迷，向外馳求，不知頓歇狂心，為成佛秘要，而區區執幻，妄為真實，迷頭認影，了無出期，即老人坐向汝胸中，爾亦作熱病想耳。佛言：狂心不歇，歇即菩提；勝淨明心，本非外得。果能如此，可稱坐參，不勞遍禮知識，自入無量法門也。是則名為隨順覺性。又何以包裹老人為爾？自思惟二六時中，除卻穿衣喫飯，迎賓待客，折旋俯仰，咳唾掉臂，雜談戲論處。如何是自己本來面目？這裏參透，許汝覷見老人一莖眉；其或未然，對面千里。

示明哲禪人

余被放之。四年己亥夏，為講楞伽新疏於五羊之青門旅泊庵，適禪人不遠數千里，參余於瘴鄉，余視其謹愨，而精於洒掃。因命典齋食，且將令知三德而調六和，攝一心而修萬行也。禪人唯命是聽，勤力半載餘矣。適飲瘴煙，浸染成疾，久而不愈，調之不痊，藥之無力。禪人自視，四大不支，難堪眾務，乃乞度嶺北尋樂地，以休養之辭行老人因而勉之曰：爾豈以苦樂為異地，死生有彼此哉？殊不知四大為假借，苦樂為幻場，死生為夜旦，亦不知心乃眾惡之源，身為眾苦之本也。原自迷心而為識，執妄以為身，顛倒死生，出沒苦道，曾不知幾千萬劫。譬如夢馳險道，怖畏張惶，求脫而不能，欲離而不得，憂愁悲楚，望捄無門，疲頓精神，暫息無術，自謂終墮沉淪，爾乃甘心汩沒矣。又安知極力而呼猛然，勃跳而大覺之哉？則向之悲楚辛酸，皆成笑具。以今既覺與向之求脫，何異天壤哉？即爾而觀，今之病苦呻吟而作，去就求脫之想，正若夢中事耳，不能自呼而覺，余為大呼，而汝猶不知是薾然長夜，終無惺眼之時矣。柰何以幻妄而甘苦辛，認夢想而為真宅？今既遇呼而不覺捨此，而誰又呼之耶？嗟嗟蒙冥，顛倒長夜，欲求睹慧日之光，如今日之緣者，難矣。爾試思之，忽然猛省，回頭轉惱，生死情關，頓然迸裂，便是破夢宅出險道之時也。

示舒中安禪人住山

舒中禪人願住山請益，老人因示之曰：夫道不在山，而居山必先見道；見山忘道，而山即障根；見道忘山，而觸目隨緣，無非是道。此古德名言，永嘉之諦訓也。子今志欲居山，是見道而後居耶？是居之而後見道耶？若見道而後居，居則有住，住則道非真道，若欲居山而後見道，道本無住住，則道不在山也。子將以何為道，而又何所居也？子徒以山為山，殊不知日用現前，身心境界皆山也。承教有云：生老、病死，四山所逼。又云：五蘊山。又云：人我山。又云：涅槃山然，涅槃心也；人我，鏡也，五蘊身心，乃生老病死之窟穴也。梵語涅槃，此云寂滅。然幻妄身心境界，摠屬動亂，原其本致，則真妄不二，動靜皆如。但以迷悟之分，故有聖凡之別。迷之，則涅槃而成生死；悟之則生死而證涅槃。是知五蘊人我之山，元是涅槃安宅也。斯則一切聖凡出生入死，未嘗不居此山，而子之寢處長夜於此久矣。夫何今欲居之耶？若以欣厭取捨為入道之資，是猶避溺而投火也。故曰狂心不歇，歇即菩提。由是觀之，入道之要，唯在歇狂心，泯見聞，絕知解，忘能所息，是非寂滅。此心政不在逃形山谷，飽食橫眠，恣懶怠長我慢，為道妙也。梵語頭陀，此云抖擻，以其能抖擻客塵煩惱耳。所謂但自懷中解垢衣，何勞向外誇精進？是知入道之要，而以遠塵離垢為第一義也。故曰但淨其心，是諸佛道。子其勉之！

示曹溪諸僧

曹溪為天下禪宗道脈之源，而山川之勝冠嶺表，故叢林甲於諸方所稱由來舊矣。爰自大鑒禪師入滅以來，而青原、南嶽二大老抽枝發幹，普蔭人天，至若一言半句之下，揚眉瞬目之間，而得超生脫死者，不可勝數。自爾此山寂寥幾千年矣，豈非枝大而批其本耶？然其道雖曰無相，而實寓有形，是故與時升降，固其理也。所以遠求五宗之源，其本無二，其建立之旨，亦在隨宜。自宋而元如高峰、斷崖、中峰諸大老，皆力振家聲，而雷電之機不減，叢林盛時至我明興以來，其風浸微，不敢望其真履實證，求其有志向上一路者，蓋亦幾希。而他方尚或有一二知此道者，若曹溪為當家的骨兒孫，獨不識袈裟為何物剃髮為何事也？豈獨人與道違，即山川之勝，叢林之茂想，亦無復當時矣。況為惡魔所侵，作諸難者非一，豈非其道與時升降，而與山川共為休戚乎？余於丙申春，蒙　恩遣雷陽道經曹溪口，因得參謁六祖大師，正值眾僧，遭燒煮之餘，鼎沸未消，余為潸然者久之而去。明年秋，蒙制臺大司馬陳公念曹溪禪門洙泗，欲置余於其間，為供洒掃。余是時方慚愧，為法門玷，懼辱祖庭以謝。又明年，觀察海門周公攝治南韶心，與陳公合。余堅讓不已，但命執筆重纂其志剛成艸，而周公以入賀去。未幾，觀察惺存，祝公蒞其政，公自號曹溪，行腳僧，下車不日無論地方盜弭訟息，民享參和，即曹溪山門百廢，一時悉舉，宛若大鑒，重拈袈裟角耳，而向之不識，不知之僧皆煥發佛性光明，此豈非有情來下種因地果還生耶？公久欲得區區為大鑒侍者，異將焚香洗缽之勞，以續破法之愆。余慚愧者久之，頃公以入賀去濱行，乃令寺僧長老率諸大眾作禮辱。公先以書抵復面叮嚀之意，懇懇至再。余感公高妙此行，不以官為得而喜，得作曹溪主人，是其幻化門頭現宰官身而佛事者乎？蓋亦世道交興，故能令此山色溪聲挺露法身而吐廣長舌相也。顧區區罪垢之軀，不敢蹈寶華，檛毒鼓，聊書此以付來僧，且為異日得度因緣，作升堂入室之券。時庚子三月既望，

示宗遠禪人住山

余竄海外之五年庚子春，宗遠紹禪人，同慶堂福自南嶽來五羊慰老人於穹廬時悟心融佛，嶺乾二子皆在行間，伴老人以食息相與結夏壘壁將半，復移居東華。解制後各辭去，將各事事，而宗遠獨稽首乞一語，為住山法要。老人揮汗以示之曰：夫入深山，住蘭若，此從上佛祖第一入道因緣也。惟我本師釋迦老子棄捨金輪，辭親割愛，走入雪山萬丈寒巖，埋身千尺，以至鵲巢其頂，蘆穿其膝，猶不知六年涷餓，皮骨支持，而苦空寂莫之狀，又何如也？一旦睹明星而悟道，朗長夜而獨明，便見天龍拱衛，神鬼欽崇，為天人師，作世間眼。至今光照四天，道流百億，聞名者喜，見相者皈。王臣敬仰有識傾心梵宇，琳宮莊嚴，殊麗無分遐邇百代如生如此澤流而無窮，功垂而不朽者，皆從雪山六年涷餓中博來，只今後輩兒孫四事受用不盡，此乃開天闢地一箇住山樣子也。自斯已降，無論西域，見聞邈遠，即法道東垂，若遠公之蓮社，僧遠之胡床，五祖之破頭，老盧之獵隊，西江之隱山，石霜之枯木。凡載傳燈，列名僧史者，未有一人不向深山窮谷，苦空寂莫中出。嗚呼！世衰道微，人心不古，凡托跡空門，寄形袈裟之下者，靡不假我，偷安罔然，不知出家竟為何事？將謂四事供養，應當受用，更不思生死大事，為出家兒第一要務也。古人出家，專為生死一著參師訪友，發明己事，然後向深山窮谷艸、衣木食、巖棲澗飲支折腳鐺、煮脫粟飯，盡將從前業識影子，掃除蕩淨，不留一絲，單單的的提持，向上一路，身如枯木，心似寒灰，直至大徹而後已。如此方稱佛之真子，方能報佛深恩。禪人今發大勇猛心，以住山為志，只須放下諸緣，心如墻壁單提一念，直欲上齊古人，必以發明生死大事為期，不明不已，切不可效時輩作偷安計，為養嬾資也。行矣！為我前驅，誅茅岳麓，待老人酬償債畢，以送餘年也，其念之哉！

示念松通禪人

昔中峰禪師居天目，久參高峰，大事未明，乃立懸崖，撫孤松七日，遂大徹。即今崖松獨峙，而追跡中峰者幾希。通禪人往於松下，誅茅結屋，居之三年。日誦華嚴為業，其精苦固有之，其期則過中峰遠矣。若夫發明個事，則猶未也。故達觀禪師字之曰：念松欲其不忘本耳。今禪人遠問余於瘴鄉居無，何且別？余去將東遊過支提，北入五臺，尋文殊，萬眷屬中得一侶，傍金剛窟，誦華嚴滿百部，以畢餘生臨行乞一語為法要。余乃掀髯而笑曰：子作此見解，是猶涉海而求河浴也，以狹陋之習而入廣大法界，此其難矣。古德云：盡大地是一卷經，盡十方是沙門一隻眼。以如是眼，讀如是經，盡未來際，曾無間歇。如此又何去來之相，彼此之見哉？但學人己眼不明，諸塵障隔，故作種種取捨欣厭之想耳。然華嚴以平等法界為宗，以無障礙為門，苟能悟此宗，入此門，則無一物不播遮那之體；無一聲不闡圓妙之音，無一時不修普賢之行，無一人不是剎塵知識。如是則光網三昧，舉目昭然；普眼真經，隨念具足。舉足下步，不離寂滅之場；居塵出塵，頓到般若之岸。化熱惱而作清涼，變苦具而為極樂，如此則子何處覓五臺？以何法為大經乎？故曰我欲逃之逃不得，大方之外皆充塞。是所謂無邊剎海，自他不隔於毫端；十世古今，始終不離於當念。子如當念了卻，又何必登山涉水，尋伴侶，誦文言，以了餘生乎？若了生本無生，則住無所住，苟能悟無住之旨，自不作去來動靜生滅之想耳。故六祖大師於無所住而生其心，一語打落從前百千萬劫顛倒知見，當於此剔起眉毛，高著眼看，切不得錯落出門一步，全身入卻荒艸也。珍重！珍重！

示佛嶺乾首座刺血書華嚴經

佛嶺乾首座將歸東林，尋遠公之芳躅，效蓮社之清修，且願刺血手書，華嚴大經，以為莊嚴佛土之淨業，願乞一言以開示之。余曰：佛子諦聽！爾以何為大經？以何為淨業？爾以書寫紙墨為經乎？語言文字為經乎？以運動折旋為淨業乎？以點畫分布為淨業乎？若以書寫紙墨為經，則市肆案牘無非大經；若以語言文字為經，則談呼戲笑，世俗文字無非妙理，斯則本無欠缺，又何庸書？若以運動折旋為淨業，則日用尋常，咳唾掉臂，無非觀音入理之圓通。若以點畫分布為淨業，則迎賓待客，舉箸拈匙，無非普賢之妙行。如是則本自具足，又何別求？捨此而言法行，是猶知二五而不知十也。雖然，盡十方是常寂光元，無明昧極法界，是清淨土，本沒精麤。森羅萬像，皆海印之靈文；鱗甲羽毛，盡法身之真體。猿吟鳥噪，皆談不二之圓音；雨施雲行，盡顯神通之妙用。如是則無背向，無去來，無取捨，無始終，三際為之不遷，十世圓成一念，此法界無盡藏也。爾欲於無盡藏中，徒以區區生滅心行，指色相莊嚴為法行，求淨土之真因者，是以牛糞為旃檀，魚目為意珠也。況一字法門，海墨書而不盡，爾欲以有限之四大、涓滴之身血剎那之光陰，而欲寫無盡之真經，作難思之佛事，是猶點染虛空，捫摸電影也。爾其參之如其未然，試向五老峰頭諦觀山色湖光，聽鳥語溪聲，與毘盧老子坐普光明殿，與十方無盡身雲剎塵海會說法界普照修多羅時有何差別？參參。

示懷愚修禪人

學人圓修，自吳中一缽走瘴鄉侍余二載餘，適余於戈戟場中而作佛事，修精持一念作務為眾先，晝夜無倦，始終如一日。余時時泠眼覷之，頗有衲子氣息念末法向袈裟下提，持此事者，難得其人，心甚愛之。頃辭，余欲參諸方知識，臨行乃問：四大本空，五蘊非有，病在甚麼處？老人曰：病在沒有處。因說此偈，以助行腳：四大本空空是病，五蘊非有有成非。兩頭坐斷無消息，始信家山到處歸。

示西樵居士(吉水人)

圓覺經云：居一切時，不起妄念，於諸妄心，亦不息滅。住妄想境，不加了知；於無了知，不辯真實。此語古德每每拈示，學者多落，思惟窠臼、獨中峰，各注一不字，此金剛圈也。

示陳生資甫(八條)

孔子曰：知幾其神乎？說者謂幾者，動之微學者當於未動時著眼，方乃得力。○喜怒哀樂之未發，謂之中正好於六祖，不思善，不思惡，如何是上座本來面目？同參○文者，心之章也。學者不達心體，強以陳言逗奏，是可為文乎？須向自己胸中流出，方始蓋天蓋地。○宗鏡云：聲處全聞，見外無法。此語非透出毘盧頂[寧*頁]上，行者定不知話頭落處。○儒生有志於道者，獨向禪中求做工夫，卻不知念茲在茲，便是上乘初地。○夜氣清明，攝心端坐，返觀內照，寂然不昧處，自見本來面目，母自欺也。孔子云：吾未見好德，如見好色者也。足知天下不欺者鮮矣。○飄風驟雨，颯然而至，試觀風從何來？雨從何至？此觀識得分明，萬物在已。○譬如嘉苗，望其秀實，賊蟊不除，難其成矣。不獨世間叢林，學道亦然。

示離際肇禪人

若論此事，本無向上向下，纔涉思惟，便成剩法，何況以有所得心入離言之實際乎？禪人果能決定以生死為大事，試將從前厭俗心念，乃至出家已來，所有一切聞見知識，及發參求本分事上，日用工夫，著衣喫飯，折旋俯仰，動靜閒忙，凡所經歷，目前種種境界，微細推求，畢竟以何為向上事？再將推求的心諦實觀察，畢竟落在甚麼處？凡有落處，便成窠臼，即是生死窟穴，皆妄想邊事，非實際也。經云：縱滅一切見聞覺知，內守幽閒，猶為法塵分別影事。古人目為黑山鬼窟，正是參禪大忌諱處，何況以生滅粗浮想像入究竟際，遠之遠矣！所謂舉心即錯，動念即乖，直若將不舉心、不動念處，當作玄妙，又落玄妙窠臼。昔有僧問趙州：如何是玄中玄？州云：汝玄來多少時也？僧云：玄之久矣。州云：若不是老僧，幾乎玄殺。你看古人一語，如金剛王寶劍，斷盡凡聖知見。如是觀之，此事豈可以唇吻能道，紙墨文字可能形容？只在學人日用舉心念處，諦實觀察，但有絲毫情見，乃至玄妙見解粘滯處，便是妄想影子，都落生死邊際，非離際也。離際之際，名為實際、實際、無際、無際，則不落聖凡邊際聖凡不落生死情忘。古人所謂一念不生，前後際斷，斷則無事矣，方名無事道。人事既無，又向甚麼處求玄求妙？所謂但盡凡情，別無聖解。到此如人飲水，泠暖自知，大似啞子喫黃柏，難以吐露向人；禪人但辦一片，生鐵心腸。如此一直行將去，不必將心待悟，亦不必計其歲月日時，只須將前後無量劫數，直下拈在目前，任他生死，去來起滅，即此現前一念，決定不為他浮光幻影遷移，縱是刀山火聚，淨土天宮亦任頭出頭沒，而此一念孤光，畢竟不被他搖奪。如此可稱大力量人，方纔是真正出家兒，不被生死籠罩，不被聖凡埋沒，不被三途遷訛，如此始得名實相應，乃是真實離際也。

示懷愚修堂主

古德云：盡十方世界通是衲僧一隻眼，虛空萬象，鱗介羽毛，洪纖巨細，通是大毘盧藏一卷經以如是眼讀如是經，盡未來際，不休不息。此普賢大士一毛孔中最微最細，少分佛事一毛如此，況一一毛孔乎？正報毛孔如此，況依報世界微塵乎？一塵如此，況塵塵乎？且塵含巨剎，況塵塵之剎，剎剎之塵乎？以此深觀，則無邊剎海，自他不隔於毫端；十世古今，始終不離於當念。此普賢之真經，能見此經，則為文殊之智眼，即以此眼觀塵中之眾生，一一眾生盡說此經，使之一一聽者，當下了知一切聖凡本來無二無別，吾人即具此眼，轉此經度此眾生。雖云使盡大悲行盡大願，經剎塵劫了無疲厭，縱然如是，亦非衲僧本分事。何以故？以淨法界中本無動搖，去來凡聖諸影像故。且此殊勝影像尚無，況諸妄想知見佛法、禪道種種取捨諸顛倒相虛妄影耶？是知從上佛祖示人，只教歇卻狂心，不從他覓，所謂但自懷中解垢衣，何勞向外誇精進？又云：但盡凡情，別無聖解，若作聖解，即墮群邪。以上神通妙用皆本分事，無奇特故，即此一味平常，何用別求佛法？

示了際禪人

余中興曹溪，重修寶林禪堂，以接納四來。時量禪人發願行乞，以供大眾，當結制之。初禪人拈香請益，予因示之曰：諸佛利生妙行，原非一種；菩薩成佛妙門，本非一路。故曰：歸源性無二，方便有多門。昔維摩大士以一缽飯而為佛事，三萬二千有量之眾食其食者，皆入律行。且道至今缽盂仍舊，香飯如常食之者，律行何居？持來者神通何在？若於此透得，正所謂於食等者，於法亦等。若透不得，更須參訪知識，決擇疑情，直至不疑之地，始與本地少分相應；其或未然，未免隨波逐浪。所以僧參趙州，乃云：學人乍入叢林，乞師指示。趙云：喫粥也未？僧云：喫也。趙云：洗缽盂去。其僧有省禪人，若於趙州說處，這僧省處會得，便與維摩方丈中諸上善人把臂共行去也。

示容玉居士

予居雷陽之三一庵時，居士容玉而請曰：弟子歸心於道久矣，第志未專，一念生為名教，以忠孝為先愧，未能挂功名以忠人主，博儋石以孝慈親。心有未安，故難定志。余曰：然哉？夫忠孝之實，大道之本，人心之良也。安有捨忠孝而言道，背心性而言行哉？第吾人本心，自有忠孝之真，而大者政不在因爵祿以輸忠，資口體以為孝也。世儒概以吾佛氏之教，去人倫，捨忠孝以為背馳，殊不知所背者跡所向者心也。傳曰：思事親不可以不知人，思知人不可以不知。天人者，仁也，性之德也。由是觀之，論事親而不知人，不名為孝論知人而不知天，不名知人。言知天而不見性，則天亦茫然無據矣。是則心性在我，則為本然之天真也。能知天性之真，則為真人；以天真之孝，則為真孝，以之孝親，孝之大矣。子能以見性之功自修，則為真修；以性真之樂娛親，則為妙行。以是為孝，孝之至矣。故猥云以敬為重，而以口體為輕者，抑又末矣。容玉曰：弟子服膺明誨，見性之功誠大矣。以此娛親，固所願也。第望洋若海，渺無指歸捷徑之功，乞師指示。余曰：古德有言：唯有徑路修行，但念阿彌陀佛。梵語阿彌陀，此云無量壽。佛者，覺也，乃吾人本然天真之覺性，尤見性之第一妙門也。原夫此性，先天地而不為老，後天地而不為終，生死之所不變，代謝之所不遷，直超萬物，無所終窮，故稱無量壽。此壽非屬於形骸修短，歲月延促也。吾人能見此性，即名為佛。且佛非西方聖人之稱，即吾人自性之真，而堯舜、禹、湯蓋天民之先覺者，斯則天民有待而能覺，聖人生之而先覺，此覺豈非佛性之覺耶？孟子所謂堯舜與人同耳所同者此也。能覺此性，則人皆可以為堯舜，人既皆可以為堯舜，則人人皆可以作佛明矣。嗟嗟！世人拘抽一曲之見，未遇真人之教，而束於俗學，以耳食為至當，無怪乎茫然而不知歸宿矣。玉曰：弟子蒙開示，信知自心是佛，自心作佛，不假外求，決無疑矣。但不知作佛之旨，下手工夫，願求示誨。余曰：吾人苟知自心是佛，當審因何而作眾生？蓋眾生與佛，如水與冰，心迷則佛作眾生，心悟則眾生是佛。如水成冰，冰融成水，換名不換體也。迷則不覺，不覺即眾生，不迷則覺，覺則眾生是佛。子欲求佛，但求自心，心若有迷，但須念佛。佛起即覺，覺則自性光明，挺然獨露。從前妄想，貪嗔痴業，當下冰消。業垢既消，則自心清淨，脫然無累，無則苦去樂存，禍去而福存矣。真樂既存，則無往而不樂；天福斯現，則所遇無不安。惟此真安至樂，豈口體之能致，富貴之可及哉？此所謂心淨則佛土淨，事心之功無外乎此，淨土之資亦不外於是。玉曰：弟子聞教，心目開朗，如見歸家道路，了無疑滯。第以念佛為教，何以致此孝耶？是所未安，願師指示以卒業焉。余曰：昔有孝子，遠出其母，有客至望，子不歸口。嚙其指而子即心痛，知母憶念，遂即旋歸。且母嚙指而子心痛，以體同而心一也。子能了見自心，恍然覺悟自心即母心也。以己之覺，以覺其母，以己之念，願母念之。母既愛子之形，豈不愛子之心耶？形則累而心苦，念則形忘而心樂矣。且母子之心體一也。昔母念子嚙指而子心痛，今子念母忘形而母心，豈不安且樂耶？第恐子事心之功不篤，忘形之學不至，不能，如母念子之切感，悅其母之心耳。故古之孝子，不以五鼎三牲之養，而易斑衣戲彩之樂，足見孝之大者，在樂親之心，非養親之形也。世孝乃爾，倘能令母之餘年，從此歸心於淨土，致享一日之樂，猶勝百年富貴，使母時懷戚戚之憂也。是則彼雖富貴而親，不樂即樂而有，所以不樂者存。今子以念佛而能令母心安，且樂樂且久，豈非無量壽耶？由是較之，母壽無量，而子壽亦無量。是淨土在我而不在人，佛在心而不在跡矣，子其志之。

示曹溪素林裕木菴泰兩監寺

丙申春，予度嶺過曹溪，禮六祖大師，瞻仰道骨如生，想當時踞華座，萬指圍繞無異。今則堂宇傾頹，叢林弊，因慨寶林福地，翻為狐兔之巢，徘徊久之而去。未幾則外魔熾起，僧徒遭難，幾盡逃遁，而祖庭之害，亦未有甚於今日也。余心愍之，因求當道宰官作大護法幸制府陳公屯鹽周公，皆力振之，魔風稍息，而僧力已疲極矣。時則寺僧有若素林裕木庵泰、海月，珊見傳識，與中興為住持者，象漢權之數人者，皆誓捨身命，力持祖業，以保安眾僧，日夜辛勤，苦心周慮，以求為能，與祖庭作一日依怙者，志甚殷也。由是眾等投誠，皈依授戒，即請予入山，　聖恩有在，未敢輕諾，然身雖未入，而心已如金剛矣。時萬曆己亥適南韶祝觀察，以荷曹溪為己任，力致余來寺一整頓之，命大眾禮請。庚子冬，余始應命入山，不三月而百廢具舉袪宿蠹，選僧徒設義，學授戒法，一時翻然成化，乃為重闢規模，大開祖道，以復古昔之初，製不五年，而功成過半。斯實祖靈之默啟，天龍之冥護，而裕輩一念血誠真不減包胥秦庭之哭，其真心實行之所感召者，自不可誣也。余住茲已逾五年，而奔走過半，皆為經營之勞。眾等事我如一日，猶我視眾等如一子地耳。頃蒙　恩詔在宥，即身未披衣，而心已解脫。一時諸弟子等，各各聞而歡喜，焚香作禮，執卷乞語，乃拈筆以示之曰：諸佛眾生，心無差別，所言無差別之心，即所謂金剛心地也。且此一心，諸佛證之而說法，諸祖悟之而度生，菩薩修之而成道，聲聞取之為涅槃。外道執之而謗法，眾生迷之而造業，三途昧之而受苦，凡夫日用而不知。吾人以之而應緣，即爾輩為佛弟子，為祖兒孫。凡有施為，莫不皆從此心流出。但順佛祖之教，為佛祖之事，心心常住，念念不壞者，即此以往歷劫不磨，便為金剛心地，而為成佛作祖之正因種子矣。若夫逆之背之，雖身著袈裟，心存業道，即此以往，便為苦趣苦因，亦長劫不壞生死之苦果也。故曰三界上下法，唯是一心作，順之即聖，背之即凡，豈虛語哉？然而此心智愚同稟凡聖共由，但在用處不同，故有苦樂之別耳。茲若裕等數人同此心，即合山千人，亦同此心也。若以此心用之於佛祖，故如金剛，則將來受用，亦同金剛劫劫生生受用不盡。若夫用之於一身，謀之為一己，視區區糞壤而為樂地，心心作業，轉眼之間，一息不來，便入三途，而苦果無窮，亦劫劫生生受用不盡矣。此無他故，但以不明此心是成佛作祖之真種子福田耳。裕自從余授戒以來，即願持誦金剛般若經，誓盡形壽。且此經乃吾六祖大師之心地也，能持之不忘，得之於己，則將來歷劫，受用無窮，即此身心常住於曹溪，故曰佛子住此地，即是佛受用，常在於其中，經行及坐臥也。故曰天宮淨土，全在當人；佛剎莊嚴，盡出自己。十界依乎一心，凡聖本無二路。汝等明見今日老人轉曹溪為淨土，驅魔眾為法侶。苟信老人此心之妙，則汝等諸人出生死，證菩提，不出一念之頃。其或未然，依舊流浪，三途沒溺，苦海去也，其念之哉。

示沙彌智融

予蒙　恩南來諸護法延予住曹溪，初入山首以作養人才為急，乃選諸沙彌，延明師教。以本業習威儀禮誦，設禪堂以安居之。律以清規眾如一指。老人以業緣牽引，不能安居。時為說法，更延大德，闍黎以尸之。又數年而規模造就。山門大為改觀。老人嘗謂佛法所貴聞。薰成種嶺南，久無佛法薰習，以乏種子。故信心難生。每願教僧五十三人。各書華嚴大經一部。一以法緣廣大為最勝種。子二以借書寫攝持之力資。初心觀行，以助入道資糧。向以內魔所汩有願未成。時眾中沙彌智融者。最先發心。乃毅然首倡稟命願書大經。老人甚嘉其志。開端書不半。而同學沙彌一時發心書寫者，今七人矣。嗟乎！人之根性，豈可局量哉。昔吾師釋迦牟尼往劫為凡夫時同千人聞五十三佛名。一時發心修行。後各次第成賢劫千佛。吾師以願力勇猛故先於眾。又為十六王子時聽法華經為一乘緣。種於八方各得成佛。況華嚴乃一乘圓頓法界無礙緣起之大經也。所謂見聞為種，八難超十地之階；善財五十三參一生圓曠劫之果。以一字統法界之經。一行攝無邊之海。況點點畫畫，心光流溢。大用現前。果當人不昧。則不必更參機緣而觀行自足。諸法門海不勞遠歷百城。而坐參知識。豈不為最上法緣乎？若以所書之經具在目前。終身讀誦受持，何用別求佛法。即六祖法化所流千七百員知識可一齊普現於毫端三昧矣。汝當作如是觀，無為俗習情塵障智眼也。勉之勉之！

示自庵有禪人住山

佛言：一切眾生流浪生死，皆是妄想顛倒，以為根本，妄想不休，生死難出，故為狂心不歇，歇即菩提。吾人果能頓歇狂心，便是出三界，破魔軍，露地而坐，稱為無事道人。如此則鐵面閻羅老子縱有狠心毒手，亦無打筭摸索處，往來縱橫，自由自在。一大解脫人恁麼時節，即喚成佛作祖，亦不耐聽，又肯向廁溷中與痴蠅作隊，偷腥撲臭耶？如此則十方世界皆成淨土，以大圓覺為我伽藍，身心充滿其中，與十方諸佛把臂共遊，得大自在。此則庵即是自，自即是庵，庵即是山，山即是人，無內無外，無彼無此。恁麼則住無所住，行無所行，修無所修，方稱自庵。若養嬾坐馳三生六十劫，祗為他人作奴郎耳。思之！思之！

示慶雲祥禪人

出家兒要明大事：第一、要真實為生死事切；第二、要發決定出生死志；第三、要拼一生至死不變之節；第四、要真知世間是苦極生厭，離第五要親近最勝知識，具正知見，時時參請，承順教誨，如教而行，精勤弗懈，不為五欲煩惱遮障，不為惡習所使，不為惡友所移，不為惡緣所奪，不以根鈍自生退屈。如是發心，如是超造，久久純熟，自然與本所願求函蓋相合。縱今生不能了悟，明見自心，即百劫千生，亦以今日為最初因地也。若不如是，但以狹劣知見，軟暖習氣，因循宴安，而欲以口頭禪狂妄心，穢濁氣邪見根，將為出家正業，以此望出苦海，是猶適越而之燕，卻步而求前也。嗟嗟末法，正信者稀，禪人既知所坰，當知本心以真實決定為第一義也。勉之！

示如常禪人

佛言：辭親出家，識心達本，解無為法，名曰沙門。常行二百五十戒。又曰：斷欲去愛，識自心源，達佛深理，悟無為法。又曰：剃除鬚髮，而作沙門。受佛法者，去世資財，乞求取足，日中一食，樹下一宿，慎不再矣。使人愚蔽者，愛與欲也。如是之法，種種叮嚀，苦語無非要為佛弟子者，最初出家，便以離欲為第一行耳。後世兒孫，身雖出家，心醉五欲，不知何法是遠，離法何道，是出苦道，纏綿昏迷，而不自覺？且又矯飭威儀，詐現有德，外欺其人，內欺其心，包藏瑕疵，而不自覺，欲求直心正念者，難其人也。淨名云：直心為道場，如常有志，求出離法，當以直心為第一義。珍重！

示小師大義

爾自從老人遊，迄今二十餘年，不獨執事辛勤，即罹患難走瘴鄉已三度矣，前已遣爾歸家山，事師長爾，狂心不歇，復為余來今聞爾師已作故物爾，竟不能生執巾瓶，死啟手足，是可以稱弟子乎？爾今即歸不思何以報師恩於冥冥乎？古人參師訪友端，為成辦道業，爾今從師二十餘年，道業何在？古人羞見父母，師友爾道業無成，幸爾無父母師友，無寄羞地矣。祖師云：眾生與佛無別，但眾生多習氣，佛祖清淨無垢耳。爾事善知識，親聞訓誨。年亦老矣，尚然悠悠如此，竟不知此去他時後日又何面目見老僧乎？萬一老僧如爾，父母恐爾，此生亦無寄羞地也。念爾忠肝義膽，不減古人。昨讀達觀師語，以田光比爾如此，則老僧何以報平生乎？所謂諸供養中，以法為最，今別復以此作供養，以酬生平爾，其再無忘今日重別之言。臨岐執手叮嚀，珍重！

憨山老人夢遊全集卷一終

　(九江府佛弟子左春魁室黃氏男左克勤媳
　呂氏徐氏同發心助刻
憨大師法語第一卷計字貳萬貳千九百零四
　個該銀壹拾壹兩值錢整摠願已下五卷功
　德祈魁父子妻媳身躬安樂天筭綿長
　彌康多福多壽仍願孫左天表左天嗣
　流芳繼書香於奕世門庭吉慶迎萬貫以昌
　隆上報法恩下資三有普願法界有緣見聞
　隨喜者咸沾利樂共獲津梁
　五乳峰侍者廣益編對　海陽鄭一相謹書

崇禎己巳歲夏日匡山木石庵識)

憨山老人夢遊全集卷之二

東海那羅延窟侍者福善日錄

法語

示慧侍者

佛以一大事因緣故，出現于世，欲令眾生開示悟入佛之知見。然佛之知見即眾生之知見，眾生知見即生死知見，故曰知見立知即無明本，知見無見斯即涅槃。斯則聖凡知見無二，而有迷悟不同者，過在立不立耳。以其知見本無凡聖，但有立即有我，有我則諸障頓起，無我則萬法平沉，是知我為生死之本也。豈特凡夫造貪痴嗔而為我障，即一切聖人？諸修行者，知見未忘，盡屬我障，尤為生死難拔之根，故二種障中，粗細不同，粗則易遣，細則難除，以其知見深，潛根於心者難拔。故經云：存我覺我，俱名障礙。此正知見立，知幽潛，如命不能自斷者，所以古人三二十年苦心參學，縱然悟得，自性具足，如寒潭皎月，靜夜鐘聲，隨扣擊以無虧，觸波瀾而不散，猶是生死岸頭事。此古人大不自欺處，倘欺己欺人，是自壞壞他也。侍者福慧早從老人出家，初見老人時一蠢蠢物耳，別去十年，茲來更蠢蠢也，獨嘗喜其蠢蠢中有惺惺不蠢處。此侍者以此蠢不蠢為命根。今來又五年，其蠢日增，其不蠢蠢者，亦潛滋暗長也。由是人視侍者、蠢侍者，亦自視蠢更蠢，而人人不自知其為蠢也。今年夏，老人從西粵回山，侍者忽出蠢狀，老人大笑其蠢，無出頭時，私謂：此蠢人立蠢為己過也。苟能以此蠢自為受用地亦頗自足，亦可了生死，亦不負出家行腳事。若以此更立其蠢，則病不止知見立知也。侍者！若能推倒此蠢，不患不與老人眉毛廝結。

示鄧司直(有引)

余度嶺之八年，有中興曹溪之舉，以今癸卯夏擇日，首工適韶石鄧生司直齋心謁六祖大師，且從余問出世法，懷香執禮，心甚懇倒。余因思六祖得黃梅衣缽，初至曹溪，坐席未溫，復避難匿跡於獵人隊中一十七年。既而薙髮於菩提樹下，將歸寶林，先受韶州牧，與四眾千二百人，請據座為說般若之法，以開導之。從此光流八表，道被寰中得道者如林。迨今幾千年矣，無論諸方聲教，寥寥即茲山，山水無復，故吾而僧徒盡皆波旬佛土，翻為魔窟矣。今余感承佛祖冥囑，中興祖道，豈無宿因，然八年戈戟場中，不減獵隊，而說法之願已，不待披緇，深揆道緣，不敢望于六祖大師而聽法者，有鄧司直毅，然先登是足，超於昔之千二百矣。老人歡喜不禁，故亦為說般若之法，以為前茅。如吾佛祖所云：若為一人，眾多亦然。鄧生持此自利利他，未必不為廣長舌也。因示之曰：

佛祖出世，說般若之法，教人修行，必以般若為本。然般若者，梵語華言智慧，以此智慧，乃吾人本有之佛性。又云自心，又云自性。然此性體本來無染，故曰清淨。本來不昧，故曰光明。本來廣大包容，故曰虛空。本來無二無妄，故曰一真；本來不動不變，故曰真如。又曰如如本來圓滿，無所不照，故曰圓覺。本來寂滅，故曰涅槃。此在諸佛圓證，故稱為大覺。又曰菩提諸佛用之，故為神通妙用。菩薩修之，名為妙行。二乘得之，名為解脫。凡夫迷之，則為妄想業識；發而用之，則為貪嗔、痴愛、驕諂欺詐；造之為業，則為[泳-永+(瑤-王)]為殺，為盜為妄。所取之果，則為刀為鋸，為鐵、為磨，乃至鑊湯爐炭種種苦具，皆從此心之所變現。正若醒人無事，種種樂境俱在目前，而少時昏睡沉著，忽然夢在地獄，種種苦事一時備受，辛酸楚毒，難堪難忍，正當求捄而不可得。時堂前坐客喧譁未息，隨即驚覺，呻吟而起，視其歡娛之境，居然在目，而酒尚溫，餚尚熱也。且枕蓆之地，未離苦樂之境，頓別要之，樂向外來，苦從中出。由是觀之，天堂、地獄之說宛然出現於自心，又豈為幻怪哉？是皆迷自心之所至耳。經云：自心取自心，非幻成幻法。又曰：三界上下法，惟是一心作。以此觀之，豈獨佛法說一心，而從上聖賢，乃至一切九流異術？極而言之，至於有情無情，無不從此一心之所建立，但有大小多寡、善惡邪正，明昧之不同，所用之各異耳。略而言之，若堯用之而為仁，舜用之而為智，三代用之而為勇，桀紂用而為暴，周公用之而為孝，孔用之而為權，孟用之而為辯，老用之而為嗇，莊用之而為肆，蘇、張用之而為詐啇，斯用之而為刻，乃至亂臣賊子用之而為篡，為弒，為姦，為盜，為術為數，為愚為智，百姓日用而為飲食，男女起居動靜，為善為惡，為夢為覺。大而觀之，聖人用之而不盡，賢人小知而不能用，其餘皆日用而不知也，豈有情之類人獨然耶？物亦有之，若鳥得之而飛，獸得之而走魚，得之而游蟯蜎，蠢蝡各得其所得，而自足其所足。此又大小多少之辯也，猶有情也。若夫天得之而覆地得之載，山水得之而流峙，艸木得之而繁植，故曰山河大地，全露法王身鱗甲羽毛普現色身三昧。此皆般若之真光，吾人自心之影事也。以此看來，吾人本有之心體，本來廣大，包容清淨光明之若此，而目前交錯，雜沓陳列於四圍者，種種境界色相，又皆吾心所現之若彼。吾人有此而不知，固可哀矣。且而誤取自心，以為貪愛之樂地，目悅之於美色耳，悅之於[泳-永+(瑤-王)]聲，鼻悅之香，舌悅之味，身悅之觸，心悅之法，又皆自心所出，又取之而為懽，為樂為貪嗔痴為[泳-永+(瑤-王)]殺盜妄而造作種種幻業，又招未來三途之劇苦，如人夢遊而不覺，可不大哀歟？以其此心與諸佛同體而無二。歷代祖師悟明而不異者，獨吾人具足而不知，如幼子逃逝而忘歸，父母思而援討之。所以釋迦出世達麼西來，老盧舂米於黃梅，張網於獵隊，皆為一事。乃至曹溪所說三十餘年，諸方流衍千七百則，皆指示於人者，盡此事也。豈獨老盧即老人，今日為司直所說者，亦此事也。而司直與諸現前共聞見者，亦此事也。是知此一事外皆成魔說，為戲論耳。是則諸佛全證，若不出世，則辜負眾生；諸祖悟之而不說法，則辜負諸佛。凡有聞者，而不信不解，不受不行，則辜負自己。負眾生者，慢負諸佛者墮，負自己者癡。斯則佛祖可負，而自己不可負，以其本有而不求，具足而不善用。譬如持珠作丐，可不謂之大哀歟？司直今者身嬰塵海，心墮迷途，忽然猛省回頭，尋求此事，是猶持珠之子，恥與丐者為伍，心心向人，求自足之。方茲老人頓以此法直指向渠，儼若指示衣底神珠，原是司直，固有亦非老人把似以當人情世態也。然此如意寶珠，隨求而應，種種事業，受用境界，無不取足。至若求其隨應之方，又在司直自心善巧精勤克苦之力耳。若果能自肯極力自求，一旦豁然了悟，則將山河大地，鱗甲羽毛，與夫三世諸佛、歷代祖師及堯舜周孔事業，一口吸盡，不假他力。否則依然一夢想，顛倒眾生耳，又何以稱為大丈夫哉？司直司直寧可上負佛祖，下負老人，萬萬不可自負負君負親也。老人今日所說般若，皆從上佛祖心地法門，即與六祖大師最初所說不差一字，第最初唯聞者。爾一人既以一人，而當昔日千二百眾，且當時曹溪聞法，了悟自心者三十餘人。司直之生已去，古人千載而染習濃厚，又過無量億倍。即今果欲矢志荷擔此事，誠非細事。當於日用現前宿習惡業，種種魔事，極力排遣，橫身力戰，於諸魔隊中，又當如一人與萬人敵少有退屈，則負墮不少。爾其念念回光，心心觀察，除卻目前已作，未作種種妄想。如何是鄧司直本來面目？參參。

示曹溪侻無昂監寺

鄧林之木雖多，成材者寡；滄海之產雖眾，稱寶者希。孔子曰：才難不其然乎？即吾佛說法四十九年，但以十大弟子各稱第一，而得正法眼藏者，人天百萬，獨迦葉契心，古今傳道稱的骨兒孫者，亦不易也。至我六祖大師說法，曹溪坐下不少，千僧壇經載悟道者有四十三人，而見稱者唯五六人。大闡其道者，獨南嶽青原二大老而已。嶽師侍祖精勤，日夜不離左右者，逾十九年，與青原共命終祖之世。故自有叢林以來，凡善知識，開堂說法，務在得人，單以二老之苦心為家範，此得人之難，而求其師表百世者，亦更難也。老人度嶺之初，過曹溪，謁六祖大師，視其山門破壞，幾至掃地，一眾惶惶，無所依怙。而所以願叢林興安大眾，以存祖師一脈如線之緒者，於千僧中得裕權識泰珊五人焉。其所願老人為依怙者，若嬰兒之望慈母，其所以存叢林之志，不減包胥之存楚，而乞於余者，不減秦庭之哭也。於是老人哀其誠而來力，任中興之責，剔蠹釐敝，百務具舉，選眾僧學禮誦法，擇其中堪為童蒙表率而稱教授師者，得三人焉。既處之歲月，察其心術之微，操履之端，言行相符，以成後學。繼前修念祖道，保護叢林者，唯昂監寺一人而已。三人之中，誰不曰比肩，而趨操不一，志行不齊，如胝黑白，暸然也。要之，是非可否？平素出眾口之評，如衡石重輕之在人耳目者非一日。余目擊其操履，如孔子觀人之法察之，亦非一日。故諸監寺之乞。余言欣然即發，獨此三卷，藏之五年，余實未敢輕諾者，非吝法也。以其古人授受之際，不妄許可，倘一失言，不唯失人，抑且失法眼矣。故知人之難，聖哲所病，自非素與交遊，備詳本末，未易測識。所謂人心險於山川，而難知於天天，猶有四時之序，而人者深情厚貌，外威儀而中蛇虎者，不易知也。語云：疾風知勁艸板蕩識忠臣。若人人皆可稱忠孝，則世之忠臣孝子，蓋多多不足奇矣。以其希故，見其難以其難，故為忠臣孝子者不易也。余嘗謂宣盂稱得士，而冒死立孤者，獨程嬰、杵臼二人耳。楚國號多材而捐軀復楚者，獨一申包胥耳。嗟乎！吾徒之為沙門釋子者，骨肉肝腸，皆佛祖之所化也。生死升沉，亦佛祖之所賴以轉也。求其一心，如古豪傑之所為者，希以其自愛業身而造苦具，不惜橫身捨命而甘心焉。故求其一念知非能體祖師之家業者，難得其人矣。是知家無賊子家不破國無賊，臣國不忘人無惡行，身不殞士，無苦行，名不揚善，無橫逆道不高，心無堅忍，道不大。是知善惡雖殊，倘不負堅忍不拔之志，不能成其善惡之實；苟無善惡之實，而其報應不舛者，不足憑也。語曰：積善成名，積惡殺身，積水成海，積土成嶽。昂子知此，不必患彼惡者之自積，當患己躬，下忠貞道業之不積耳。孔子曰：不患莫己知，求為可知也。藉六祖知子有此心，亦只如老人之所告子者，勉之耳。更有何法則為墮增益語障。

示曹溪海月珊監寺

余蒙　恩度嶺，當丙申春二月，過曹溪，謁六祖大師，見其香燈寥寥，叢林凋蔽，零落殆盡，徘徊久之。適有僧具威儀，向前作禮，問訊甚恭。予見其精誠端愨，喜而謂曰：此本色山僧也。明年丁酉時，魔風競作，撓此道場，幾至破壞，而僧徒無依。時珊公與同儕數輩謁余於五羊，將請余為授戒法，余始知向作禮者為珊公也。至庚子冬，予應請入山時，見公率諸弟子侍祖師塔，察其供養之精誠，宛若祖師在生無異也。余因歎曰：祖庭千年不朽者，所賴兒孫一點孝敬心耳。故世尊曰：孝名為戒。即儒之孝，為仁本此道根也。及余住山中，最初安居，凡所經營，固出眾心而任勞任怨。珊公居多其憂勤惕厲小心敬慎端，若孝子之於慈父，憂喜疾痛，靡不關之。余是知事祖之心不異事余，故余屬之常住，與眾等心一力，忘身祖道，即今日之叢林再整，法化重興，固祖靈之默啟，實珊等孝誠之所感格也。語曰：苟非其人，道不虛行。嘗念余非祖師攝受不能至曹溪，曹溪非余來不能有今日，即非公等之孝敬，無以繫余心，而叢林中興之功德，非純誠難以取究竟全始，終摠是一，大事因緣，實非偶然。且幸修建祖庭，工程苟完，余於丙午八月二十日，即夢恩詔許為僧。以此始末之徵足見余非無因而來，公等亦非無因而生，斯世遇斯事也。想昔日當祖道大盛之時，悟道弟子三十餘人，公等為灑掃執侍人耳。不然，何以有緣見我親近哉！昔世尊于大通智勝佛時，為諸弟子說法華經，畢竟至釋迦出世，同出一會，一一授記成佛以昔日之夙緣，今日之現證，則將來彌勒補處，龍華會中，豈少一人。即堅持此心，以光祖道為任護三寶為懷，即一艸一葉，滴水莖薪，凡有益於叢林，有補法道者，即為金剛種子成佛真因，使永劫瞻依，十方攸賴，即同祖法身常住，而與曹溪溪聲山色爭相秀媚也。視彼區區，自絕於法門者，實天淵矣。可不勉哉！

示妙光玄禪人

從上諸祖光明照耀，為天人眼目，作大法施者，未有不自辛苦切磋中來，故入道因緣，門頭各別，但隨夙習般若，種性淺深不一，有先頓棄文字，單提古德，機緣話頭而悟入者，有先從教中親習種種修行玅門，而後拋卻雜毒專依觀行而悟入者，如永嘉大師於天台止觀，頓見自心，如觀掌果，及見曹溪，如脫索獅子，老盧極盡神力，剛道得箇如是如是而已，此即從上知識第一箇樣子也。玄禪人歷遍諸方，久依講肆，而於佛乘教眼已窺一斑。若即其所窺，苟能鏟去，一切知見文字習氣，而於離文字外，佛祖向上一路單提力究日夜參求參到佛未出世，祖未西來，一著冷地，向自己胸中忽然迸出，如冷灰豆爆。是時，方信一切諸法不出自心，轉一切山河大地、艸芥塵毛皆為自己。如此任運隨宜，作法施因緣，是則名為開甘露門，向佛祖頂[寧*頁]上行也。若心志狹劣，將口頭殘茶剩飯，當作無上妙味，如此自捄不了，又安敢言佛法知見乎？

示寬雨行人

昔人為生死行腳，而不知生死，大似人皆飲食而不知味，可哀之甚也！所謂日用而不知者，此耳其過在不知本有。若人知有，便知自重，知自重，則不隨物轉而能轉物矣。詩有之曰：我心匪石，不可轉也。要知非金剛心地靡不為物所轉者，既為物轉，則隨他去也。可稱行腳衲子乎？寬雨自北而南來慰余數矣，不為艱難，道路饑寒，困苦所轉。老人先但知其腳跟勁，故稱為鐵腳。今見其心不移，故復以剛腸二字美之。然剛腸乃老人所知，其行腳事，定非爾所知。若稍知行腳，便不恁麼驀直去也。老人愍其愚，而恐其所不知，故復以此書發付，再行腳去。若此後摸索鼻孔不著，他時異日定難似今日相見也。

示如良禪人

佛言：剃除鬚髮而作沙彌，離欲寂靜，最為第一。是知欲乃生死路頭第一大事也。故切呵之！戒之離此，便得安隱快樂，而眾生所以沉淪苦海，不得速登彼岸者，獨欲為過患耳。佛言：諸苦所因，貪欲為本，若滅貪欲，無所依止。且三界為一切眾生所依止之宅，而以欲為基址，而塵勞聒聒皆此為喧鬧耳。今欲一離依止，便無所謂破三毒，出三界，破魔網。爾時如來一大歡喜，是知五欲不離，三界難破，而我如來悲愁可知，要求寂靜解脫難矣。如良少小出家多方行腳，今遇老人發菩提心，授沙彌戒，志修離欲。行此則願出生死第一妙行也。第恐志不堅，行不力耳。佛言：久受勤苦，乃可得成，當決定志，直至成佛而後已。此乃真志離欲行也。但辯肯心，必不相賺。

示周暘孺

周子請益法相宗旨。老人因揭六祖識智。頌曰：大圓鏡智性清淨，平等性智心無病，妙觀察智見非功，成所作智同圓鏡。五八六七果因轉，但轉名言無實性。若於轉處不留情，繁興永處那伽定。此八句乃發盡佛祖之心髓，揭露性相之根源。往往數寶，筭沙之徒，貪多嚼不爛概，視此為閒家具。曾無以正眼覷之者，大可憫也。咸謂六祖不識字不通教。何以道此特自障耳。教中原有性相二宗說者，以禪為性宗，以教為相宗，非也。殊不知佛祖慧命只有八箇字，包括無餘。所謂三界唯心，萬法唯識。以唯心故，三界寂然。了無一物，以唯識故，萬法樅然。蓋萬法從唯識變現耳。求之自心，自性了不可得。所以佛祖教人但言心外無片事可得，即黃梅夜半露出本來無一物。即此一語，十方三世諸佛歷代祖師盡在裏許擘不破，故衣缽止之，即二派五宗都從此一語衍出何曾有性相之分耶？及觀識、智頌，略為注破。若約三界唯心，則無下口處。因迷此心，變而為識，則失真如之名，但名阿賴耶識，亦名藏識。此識乃全體真如所變者，斯正所謂生滅與不生滅和合而成，乃真妄迷悟之根，生死凡聖之本。楞伽云：藏識海常住，境界風所動，洪波鼓冥壑，無有斷絕時。既云藏識即阿賴耶，而又云常住則本不動也。然所動者，非藏識特境界風耳。偈云：前境若無，心亦無是則取境界者，非藏識乃生滅心耳。此生滅心，強名七識，其實是八識之動念，所謂生機。若此機一息，前境頓空，而六識縱能分別，亦無可寄矣。若前五識原無別體，但是藏識應緣之用，獨能照境，不能分別，故曰同圓鏡。其分別五塵者，非五識乃同時意識耳，故居有功。若不起分別，則見非功矣。由是觀之，藏識本真，故曰性清淨。其過在一念生心，是為心病，有生則有滅，惟此生滅，如水之流，非水外別有流也。但水不住之性，見有流相有流，則非湛淵之水明矣。故楞伽二種生住、滅，謂相生、住、滅、流注、生、住、滅。此二種生滅，總屬藏識。生滅不滅，則前七識生；生滅若滅，則唯一精真，其真如之性，自茲復矣。復則識不名識而名智，故曰心無病。六祖大師所頌，約轉八識而成四智，大圓鏡智，藏識所轉，平等性智，七識所轉，妙觀察智，六識所轉，成所作智，前五識轉，以妄屬藏識之用，故真亦同圓鏡。然六、七二識，因中先轉，五八一體，至果乃圓。如此觀之，識本非實，而妄有二用，故曰但轉名言而已，換名不換體也。且此轉不在禪定修行，唯在日用，一切聖凡同時轉之，唯在留情不留情之間，故有聖凡迷悟之別。周子！有志于此諦向日用轉處著眼，試定當看。

示舒伯損

舒生伯損有志於道請益，因示之曰：老氏有言：為學日益，為道日損，損之又損，以至於無損。蓋為學者增長知見，以當進益。殊不知知見增則我見勝，我見勝則氣益驕，氣益驕則情愈蕩，情蕩則慾熾而性昏矣，性昏而道轉遠，是故為道者以損為益也。吾人性本清淨，了無一物，所謂纖塵不立，性之體也。由其習染濃厚，發而為貪為嗔，為痴為慢，故縱情物欲，物欲厚而性日昏，所謂有餘之害也。今之為道者，但損其有餘，以復性之所不足，性體若足，則道日光。由是發之，而為忠為孝，為仁為義，推而廣之，以治天下。國家則其利溥而德大，以致功名於不朽者，皆損之之益也，故在易卦，損上益下曰益，損下益，上曰損。斯言由損以及行義達道為益也。苟不自知所損，徒以增長知見為學，則損益倒置，又何能以盡性哉？是故志道者，損之為貴。

示文軫

仲尼有言曰：富而可求也，雖執鞭之士，吾亦為之。如不可求，從吾所好。又曰：不義而富且貴，於我如浮雲。且曰：富若可求，不羞執鞭。既曰可求，而又曰富貴如浮雲。果有求耶？果不求耶？蓋曰：不義之富如浮雲，而甚言必不可求也。此君子有固窮之訓，小人有斯濫之譏，此吾聖人教人以安命定志之本也。嗟嗟！世人不達大命之本，而岌岌窮達之場，未了性命之源，徒懷得失之念。夫得失驚心，則取捨異趣，而紛飛之念，交錯於胸中。欲求志定而理明，德新而業進，其可得乎？

示劉平子

向道不難，而難於發心；道不難學，而難於外。求道不難會，而難於揀擇；道不難入，而難於自足；道不難悟，而難於求玄。學道之士，於此一一勘破，不被人瞞，而心曠神怡，翛然獨步，此之謂玄通之士也。○性相近習相遠此語直示千古修行捷徑。吾人苟知自性本近，唯因習而遠，頓能把斷要津，內習不容出外習，不容入兩頭，坐斷中間，自孤自孤處。正謂如有所立，卓爾若到，卓爾獨存之地，則性自復○。道在日用而不知，道在目前而不見，以知日用而不知道，見目前而不見道，非道遠人，人自遠耳。故曰道在目前，不是目前；法亦不離目前，非耳目之所到。苟能透過目前，逆順關頭，毀譽境上，而不被牽絆，橫身直過。如此用心，則聖人不在三代今古，不離一念矣。有志向道，初發心時，便從此入。

示歐嘉範

世以忠臣孝子為第一義，且曰：忠出於孝而始於事。親語曰：思事親不可以不知人，思知人不可以不知天。夫天即吾人本然之天性也。故人之于世，百凡可假，獨事親之念最真，以出乎天性故也。吾人既稟此性，而為人不知天性之本，然則不知人之所當貴也。誠能知人之可貴，則于一切虛浮雜染垢濁之事，自不敢留滯於胸中，以障本有之虛明，甘為凡庸，而墮日用不知之誚，是可惜乎？一復本明，則聖賢在我，故曰道不遠人，此之謂也。

示李子晉

人性本明，為物欲情塵之所昏蔽，故於日用而不自知，故曰性相近，習相遠也。吾人苟有志於復性，工夫不必向外馳求，但於日用見聞知覺習染物欲之偏重處，念念克去，克之既久，物撤塵銷，本明自露。譬如磨鏡，垢盡明現，然鏡體本明，非待磨而有也。故凡有志向道工夫，當以克磨惡習，為入門初地。

示李子融

昔人云：割髮宜及膚，剪爪宜侵體。言其切也。故學道之士，先須辦長遠不退之志，下一分篤實，苦切工夫如登萬仞，高山不至極頂而不已，步步努力，心心不退，不為毀譽之所傾動，不為是非之所搖奪，不為困橫之所抑措。如一人與萬人敵小有退怯，前功盡棄，又豈可以不堅固心而至不退安樂之境界耶？

示歐嘉可

語曰：人莫不飲食也，鮮能知味也。此言其道在日用至近而知之者希。故古人謂：除卻著衣喫飯，更無別事。是則古今兩間之內，而被穿衣喫飯，瞞昧者多矣。倘不為其所瞞者，則稱豪傑之士矣。故學道之士，不必向外別求玄玅，苟於日用一切境界，不被所瞞，從著衣喫飯處，一眼看破，便是真實。向上工夫有志於道者，當從日用中做。

示梁騰霄

士君子之處世也，當其未遇，靡不志願匡主庇民，建不朽之事業，至一登仕籍，但務立名為心，忘其所以為功，久則漸染時俗，心神渾濁，不覺流入富貴之途。甚則名亦無所顧忌，究其初心不可得矣。何也？以最初志願，不從根本實際中來，第為浮慕妄想而已。原非堅固不拔之志，安能立不朽之業哉？孔子曰：隱居以求其志，行義以達其道。然當隱居之時，所求之志，即行義之道也，故曰志於道。所謂志於道德者，功名次之；志於功名者，富貴次之。志於富貴者，則無所不至矣。然所志之道，即率性之道也。德者，明德之謂。是知道德乃吾人真性，實際根本也。故曰君子務本本立而道生。歷觀古之聖賢，光明碩大，照耀千古，澤流而無窮者，靡不皆從性分，實際中來。發而為道德，煥而為文章，行而為事業，故功大名顯。昭然天地與日月爭光，富有天下而不以為多，鶉居鷇食而不以為少，功不期建而自立，名不待揚而自高，此豈浮慕虛想可得而至耶？是必當其隱居之時，所求之志，心心皆從實際中做，積累既深，而英華發現，故言則為經，行則為法，非是焦思時藝，逗湊章句、口耳記問可及也。梁生騰霄骨剛氣逸飄若凌雲，大非風塵中人每從予遊，聞一字一句，未嘗不驚心惕慮。予固知其非凡材也，第未深究其志耳。間嘗請益予謂學者固當求志於道德，故凡志於道德者，必先究吾人根本實際也。要從真性流出，然此真性至廣至大位，天地育萬物，光明清淨，蕩絕纖塵，此吾性之體所謂仁也。此體之中，一塵不立，但有一念妄想，即屬有我之私有我，則與物對物我既分人我兩立，人我既立，則大同之體昏塞，不得為仁矣。本體昏塞，則諸妄交作於此，縱有功名之志，皆從妄想發揮。凡有作為，皆非真實，根本既妄，則腳跟不穩。由是一入世緣，頓染流俗，宜矣。梁生從今當做自性工夫，從實際參究自性一明，則宇宙在手，萬化生身，又豈區區功名，富貴可寄哉？傳曰：明德為本，新民為末。孔、孟之學，皆本於此。梁生倘於自性未能的究根本，但將六祖不思善，不思惡，正與麼時，如何是上座本來面目？話頭蘊在胸中，二六時中切切參究，參到一念不生處，忽然識得本來面目，方見老盧，不吾欺也。梁生勉之。

示游覺之

般若體性，人人具足，但以習氣厚薄，故障有輕重之分，則人有智愚之別。是知貪嗔癡愛現前，皆全體獨露之時，第為濁智流轉，不自覺察，所謂日用而不知也。嗟乎！聖人不異凡民，獨其日用現前境界，紛拏交錯之時，一眼覷透，不為所瞞昧欺奪耳。由是觀之，平等性智，念念現前，如大火聚，自一切境界洞然矣。

示優婆塞王伯選

古人多稱塵勞中人。有志向上求出生死。謂之火裏生蓮。以其真難得也。以一切眾生無量劫來耽湎五欲。而為煩惱火燒，日夜熾然。未曾一念迴光，暫得清涼。直至如今能於烈焰藂中猛地回頭，頓思出路。豈非蓮華生於火內也？伯選閩人來賈於粵。參禮老人。求出離法。老人憐之。為授五戒。開示念佛法門，專心淨土。然此淨土豈從外得耶。經云心淨則佛土淨。以吾人自心是佛。唯心是土。淨穢不二，心佛一如。如是觀察，作如是念，念念薰修，一心清淨，光明煥發。十方佛土皎然在前。又何勞十萬億外別求妙麗乎？古德云：生則決定生，去則實不去。若達此旨，則日用塵勞，頭頭淨土，念念彌陀，不出娑婆，頓生安養矣。

示寂覺禪人禮普陀

寂覺禪人將東禮普陀，乞一語為行腳，重老人示之曰：古人出家，特為生死大事，故操方行腳，參訪知識，決擇己躬，下未明公案，故不辭艱辛，登山涉水，必至發明徹悟而後已。今出家者，空負行腳之名，今年五臺峨嵋、明年普陀伏牛，但只口口為朝名山隨喜道場而已，其實不知名山為何物，道場為何事？且不知何人為善知識，秪記山水之高深，叢林粥飯之麤而已，豈知此外更有事哉？走遍天下，更無一語歸家山，可不悲哉！禪人今將禮普陀，是求大士之攝受也。且大士法身普遍十方，即不出門一步而求之，未嘗不應，何必待至普陀而後見？且南海無涯，乃生死苦海之波流也；普陀山色，乃大士法身常住也。海振潮音，乃大士普門說法也。禪人果能渡生死海，睹大士於崖前，聽法音於海岸，返聞自性，徹見自心，即是証圓通於耳根，據寂滅於足下。如此證驗，不惟不負行腳之艱難，亦可斷塵情于當下，頓超生死，迥出常流，是可名為真正出家丈夫漢。其或未然，徒悠悠道路，泛泛常情，虛往虛來，於己無益，即大士現在頂門，亦不能為拔生死業根也。禪人自定當看，若大士有何言句歸來？當為舉似老人，慎勿虛費艸鞋錢也。

示梁仲遷

梁子四相字，仲遷從老人遊。有年老人愛其心，質直而氣慷慨，每見事之不平，無論可否，或義有可為者，即放捨身命以當之。老人每責其麤浮，以有道體而欠涵養操存之功，若駿馬而無啣轡以御，終不免其蹶。老人居常切戒，而勸進以道。梁子侍老人，若嬰兒之恃慈母，將有所保也。老人將行，梁子愕然自失相送韶陽舟中，乃請法語以書紳時風波中未暇及也，別後不能忘情。梁子復以書請，乃書此寄之。予謂梁子有道者心質，直而不曲，此道之本也。慷慨近勇猛赴緩急近，慈悲忘身以赴之，是不量力。不審權不探本，而事末皆麤浮血氣之所使，非由道力發也。古之聖人涉世有體用全彰，故應不失時。若明鏡之照妍醜，權衡之定重輕，殊，非漫任血氣者可比也。梁子自今已往，當先洗除習氣，潛心向道，將六祖本來無一物話頭橫在胸中，時時刻刻照管念起處，無論善惡，即將話頭一拶，當下消亡，綿綿密密，將此本參話頭作本命元辰，久久純熟，自然心鏡虛閒，動靜云為。凡有所遇，則話頭現前，即是照用；分明不亂，即是定力所持，自不墮麤浮鹵莽界中，不隨他腳跟轉矣。即讀書做文字，亦不妨本參讀了，做了放下，就還他箇本來無一物，自然胸中平平貼貼。久之，一旦忽見本無心體，如在光明藏中通身毛孔，皆是利生事業，又何有身命可捨哉？如此用心，操存涵養，心精現前看書，即與聖人心心相照，作文皆從自性流出，此是真慷慨丈夫之能事。所謂樞得寰中，以應無窮，即建功立業，皆成不朽。梁子既有其本，又何憚而不為哉？

示劉仲安

予居五羊，一時從游者眾，睹其劉子骨剛氣渾，貌古神清。予謂夙具般若，緣種器，近於道，但隨眾親近而已，未有異於人也。頃予將有南嶽之行，激發諸子，宜以道為任。劉子送於舟中，特請益曰：弟子志道之心甚切，但為宿習濃厚，妄想纏繞，不能直造向上望師指示。老人謂曰：子知妄想，則妄想自不能纏繞矣。既稱妄想，則本無實體。譬如空華，安能結空果耶？由子不達妄想本無，認作實法與作對待，念念與之打交滾，絕，無一念休歇之時。斯則但以妄想為主，而當人本體為之埋沒，所以見其造道之難耳。豈不見僧問古德云：妄想不停時如何？德云：妄想不惡。以吾人本來光光明明，了無一法，但由一念不覺，全體變為妄想。若能就妄想起處著力一照，當下化為光明藏矣，豈更容其纏繞耶？以不達本來無也。所以六祖於黃梅會下，剛只道得個本來無一物，遂得衣缽南來。子從今日用做工夫，只將本來無一句作話頭，二六時中切切參究，但看妄想起處，切莫隨他流轉，當下一拶，自然掃蹤滅跡矣。若悠悠怠惰，縱情自畫，此子之過，非道之難也。慎勿自棄，子其勉之。

示觀智雲禪人

學道人，第一、要看破世間一切境界，不隨妄緣所轉；第二、要辦一片為生死大事，決定鐵石心腸，不被妄想攀緣，以奪其志。第三、要將從前夙習惡覺知見，一切洗盡不存一毫；第四、要真真放捨身命，不為死生病患惡緣所障；第五、要發正信正見不可聽邪師謬誤；第六、要識得古人用心真切處，把作參究話頭；第七要日用一切處正念現前，不被幻化所惑，心心無間，動靜如一。第八要直念向前，不可將心待悟。第九、要久遠志不到古人田地，決不甘休，不可得少為足；第十做工夫中，念念要捨要休，捨之又捨，休之又休，捨到無可捨休，到無可休處，自然得見好消息。學人如此用心，庶與本分事少分相應，有志向上，當以此自勉。

示了心海禪人

古人出家，單為生死大事，操方行腳，參師訪友，只為決擇己躬下向上一路不明不已，故善知識單以此事示人，近來法門，寥落諸方，罕聞豎此風者，行腳到處，但鼓粥飯氣息而已，良可悲也！老人寓靈湖蘭若適了心禪人從伏牛來參，似非尋常粥飯者，今將返伏牛拈香請益老人。因示之曰：方今海內禪林第一，賴有牛山苦行，非諸方可及。學道之士，苟能拼捨身命，一生定不空過，但日用工夫單提一念話頭最為綿密，所以不得超脫得大自在者，以一向死守話頭，念念不捨，不知參禪，最先要內脫身心，外遺世界，離念一著，所以繫念返為念縛，故不得超脫大自在地耳。禪人此番入山，幸仗規繩，大眾夾持，正好隨場下手著力，但於念念中看覷念未起處，用在離念一著，久久忽然念頭迸斷，心境兩忘，如脫索獅子，自在遊行。他時再見老人，決不似今日眉目動定也。

示湘潭諸優婆塞

惟佛住世，說法有常，隨四眾出家。二眾曰比丘、比丘尼，在家二眾曰優婆塞，此云近事男，優婆夷云近事女。以其在家能持五戒，可以近事三寶堪受法利故。及佛法東來，隨時受化，代不乏人，至有明心見性，入祖師之室者。近來法道久湮，師承無眼，妄禮三拜，例得一名，即自稱為弟子，其實腥腪未吐，素行未改，致生譏謗，全無利益，大為壞法之端，良可愍也。故老人生平，未敢輕許。今觀湘潭諸弟子，信心篤厚，非泛泛波流，故強允其請，但念汝等素未聞法，雖云善人，不知如何是善。今按唯識論說：心所五十一，而善法唯有十一，餘皆惡心所也。十一法者，謂信精進、慚愧、不貪、不嗔、不痴、輕安、不放逸、行捨、不害。此十一法全具為純善人，但少一法，即為缺德。汝等但能依教持此善法，各各究明，時時觀察提撕，於何法上有未純熟，更加切磋之功，務要全美而後已。如此用心，是為真實善人。所言善心者，即清淨真心也。以一切眾生各各本具如來清淨真心，但為惡念染污，故隨情造業而不自知。今能觀察善心，則一切惡法自不現前，心自清淨矣。苟能有志，漸漸深觀，只參六祖大師開示慧明，不思善，不思惡，正與麼時，那箇是明上座本來面目公案時時參究，是謂向上一路。汝等腳跟下誰無一尺土，努力前行，必不相賺。若肯歸心淨土，即依此法一心念佛，則現生可斷生死，永絕沉淪，但恐偷心自欺，不能作真實行耳。老人強為汝等作如是說，為憐三歲子，不惜兩莖眉，切不可作世諦流布話會也。

寄示曹溪耆舊

老人住祖庭一番，特為發揚六祖出世一大事因緣，欲令大家修出世因，以種淨土之緣耳。不料中道緣差魔風，破壞獅蟲作祟，使我不遂初心，一旦違遠祖師，棄捨大眾。即今雖居寂寞之濱，未嘗一念忘其本願，其後學似有向上之志苦，無明師良友引進修行之路。其耆舊眾中，有知老人之心，及痛念生死大事者，又無老人依歸，不能聚集一處同作佛事，堪嗟日月如流衰老漸侵死期，將至黃泉路上，資糧不具，憑何法以脫三途地獄之苦報乎？言及至此，可悲！可痛！古人云：生死事大，無常迅速，火急修行，早是遲矣。老人因此熟思再三，無可為大眾決策者。適堂主來省，正愜老人之心，因叮嚀渠回山，將老人之心揭示眾耆舊，倘真實為生死者，須大家集會一處，結念佛會同修淨業，同出生死誓願，遞相度脫社中。若有一人先滅度者，同力資助往生，豈不為第一最上因緣？即此餘年已勝百劫千生虛過也。會所最要清淨無擾，乃能成辦道業。禪堂但有後學諷誦事業，似屬煩雜，唯有老人所修無盡庵，最極寂靜，色色現成，不若就此為淨業堂成殊勝事，不獨不枉老人苦心一場，亦可以酬施主功德也。其修進之規，古人六時念佛，晝夜殷勤，雖是精進，恐老者不能。今折中當以四時為準，二時功課，二時跪諷行願品一卷，念佛千聲，發願回向，期不計限，人不計數，但要老成信心篤實者忘賓主，泯人我，絕是非戒戲論。一心念佛，不通賓客，專以寂靜為主，即是真阿練若，正修行處也。若大眾果能洞見老人之心，諦信老人之言，依法修持，便是出生死的時節，便是與老人生生世世不相捨離，常生佛前，同聽法音之時。其會集結社之人及安居之處，一聽堂主主之，便是奉行老人之教命也。其精進道業，又在大眾各自努力，古人云：把手他人行不得為人自肯乃方親。所謂但辦肯心，必不相賺。珍重！努力！

寄示曹溪禪堂諸弟子

老人初為祖師建立之時，大眾不知老人之心，今日老人行後，凡山門利害及禪堂設立，汝等皆樂入堂安居，是知老人之苦心也。若知老人之心，則當知佛祖之心矣。汝等今思得老人，似前教誨不可得也。然聚散之緣，雖佛祖不免在諸弟子能知恩報恩，依教修行，雖佛祖滅後，亦同在世，親近不異。故佛臨入滅時，諸大弟子請問：若佛滅後，眾等以何為師？佛言：當尊重波羅提木叉，是汝等大師。梵語波羅提木叉，此云戒也。故佛常言：汝等比丘能守吾戒，雖千里外，如在左右；若不奉我戒，縱對面猶千里也。此吾佛大師金口親囑之語，可不遵乎？況今末法去聖時遙。若佛弟子不秉佛戒，將何以為修行之地？賴何以出生死之苦海乎？老人臨行，特為汝等說梵網戒，不知汝等一一能堅持否？佛制比丘半月半月誦此戒經，如從佛親聞，作法竭麼，母令毀犯，令三業六根念念檢點觀察，不許闇生罪過，不得毀犯戒根，即此便是真實修行。坐進此道，不必遠訪明師徒增辛苦也。若汝等向來未能堅持，則當從今依法半月半月對佛宣誦梵網戒經十重四十八輕，一一戒條熟記分明，如犯一條，則於誦戒之日，請軌範師作證，眾中遞相檢舉，犯者對眾懺悔，再不許犯。如此則改過自新道業，可就其所犯之罪，除懺悔外眾等議定清規罰例，以便遵守，如老人向日所遺教條，可為常法也。眾等戒經習熟，則當背誦四十二章、佛遺教經、楞嚴、法華、楞伽諸經，以為佛種。其參禪一著，當遵六祖開示慧明不思善，不思惡，如何是當人本來面目公案，蘊在胸中，時時參究，久之，自有發明時節，如此方是續佛祖慧命之大事因緣也。汝等能遵此語，則如老人常住曹溪，汝等亦不必操方行腳矣。

示曹溪沙彌

庚子歲當道延余料理曹溪，余應之至，則百廢概不能舉，因思為治之道，以養材為本，遂選諸沙彌，設義學延賓師，以教習威儀誦讀內外經書，稍知信向，則披剃立禪堂，使就清規受戒法，晝夜禮誦。是時諸沙彌始知有出家業，皆厭耕鑿而慕清修矣。余苦心十年，差有可觀，遂棄去今老矣，隱居南嶽，其諸沙彌昔受化者，先未深知老人，今乃深思之，雖求一日之執，侍一言之教導，難矣。沙彌某比時在孩稚，今從眾中始知老人心求親近不可得，乃具冊遙乞開示，老人聞而悲且喜也。昔佛在時，恐久住世間，薄信眾生，多不敬信，遂上昇忉利，令眾慕而後來，則人人皆生難遭想矣。若老人久住曹溪，諸人安能戀慕如今日哉？以沙彌之心觀眾心，豈無佛性者耶？今示沙彌，若思老人，不若思念佛，思念六祖也。若思念佛，當來必有見佛之時；若得見佛，便是出生死時也。思念六祖當初一賣柴漢耳，如何得今日人天供養，再思今日供養，乃從拋卻母親恩愛走向黃梅會下負石舂米，辛苦中來，再思六祖，三更入黃梅方丈得受衣缽，憑何知見，向五百眾中獨自得之。且人人一箇臭皮袋死了，三五日便臭爛不堪，為何六祖，一具肉身？千年以來，如生一般？此是何等修行得如此堅固，不壞沙彌？如此細細，一一思想，思想不透，但將壇經熟讀細參，參之又參，全部不能，但只將本來無一物，何處惹塵埃，一句蘊在胸中，行住坐臥，喫茶喫飯，搬柴運水，迎賓待客，二六時中一切處頭頭提撕，直使現前定，要見本來無一物是個甚麼，如何是不惹塵埃的光景？若能如此用心，是名參禪。若參到自信不疑之地，則能真見六祖面目，方知老人鼻孔方是沙彌，真正出家，了生死的時節也。若不肯向己心中苦求本分事，空思老人有何利益？一往諸沙彌，但知親受老人教導，唯習威儀、動靜、禮誦文字而已。若從今日，始都與沙彌所請開示，如此一力做工夫，方是老人真實訓誨老人老矣。此乃最後開示也。若錯過今日，將來縱向十方世界參訪知識，摠是他家活計，慎勿以老人此言為空談也。

示法空選殿主

佛教末法弟子修四安樂行，謂正身、正語、正意、大慈悲心，依此而修，是為妙行。然此四行，而以行處近處，以為初心。蓋行處謂步步不離道場；近處，謂念念不離三寶。余觀末法比丘能踐此行者，唯知殿之役最為親切。以沙門釋子不知修行之要，縱浪身心，不能檢束三業，動成過惡，故罪業日深。生死難出，即能遠參知識，亦不必能步步相隨，心心親近，唯有侍奉三寶，晝夜香燈，是不忘佛也。晨昏鐘鼓，集眾禮誦，是不忘法也；大眾和合，六時周旋，是不忘僧也；坐臥經行，不離佛殿，是步步道場也。苟能自淨其心，則一香一花皆成佛真體，舉手低頭皆為妙行，是則不動腳跟而遍參知識，豈不為最勝因緣哉？安樂妙行，無尚此矣。行者勉力以盡形壽，何用別求佛法？

示方覺之

覺之方，子支離其形而天機妙，發參老人於南岳老人見其心光炯炯，是於般若有夙種者，時來入室，老人每以向上示之，方子心領，如飲冰焉。今將別老人恐負此會。良緣拈香請益，乃示之曰：方子無以天全其性，而殘其形以為闕也。予知其天不以形累子以真，厚其德耳。世之形全者眾，而以形傷生者多矣，孰能離形釋智以全其性耶？聖人所謂形為生累，故曰大患。為吾有身故，滅身以歸無，以其形銷而苦息矣。吾佛教化眾生，但以破我為第一義，故入禪之要，不依形骸，不依氣息，一切皆離，其心自寂，心寂而樂莫喻焉。圓覺經云：當觀此身，四大假合，堅硬歸地，潤濕歸水，煖氣歸火，動轉歸風，四大各離，今者妄身當在何處？方子從此二六時中，但當作如是觀觀至一念不生處，則外不見身，內不見心，身心寂然，了無一法。是時始知天奪子之假，實全子之真，則子之至樂，不待忘形而造乎極矣。是所謂超乎色相者，非耶？子但精進，作如是觀，一旦洞然，乃信老人，此語不妄。

示智海岸書記

老人至五羊說法。穹廬一時。法性弟子與緇素皈依者眾。翕然可觀。亦時節因緣也。未幾時故多事法會難集。老人入曹溪向在會者亦多退席。唯智海岸修六逸。若惺炯三人不離執侍。及投老南嶽。則岸逸二子相隨不捨。是感法乳情深義至高也。老人隱居湖東。不覺三載。居常極其憺薄。二子恬然。想陳蔡之從。不是過耳。頃岸以師老歸省。拈香請益。願乞一語。終身奉持。老人自念。老矣出世法緣會合。良難經云。如大海中一眼之龜值浮木孔。豈易易哉。嗟子行矣。應諦聽之。佛言。一切眾生皆證圓覺。是知佛性在人。各各具足不欠一毫。然諸眾生所以流浪生死長劫輪迴。備歷苦趣而不返者。直以背覺合塵。順生死流。隨逐魔網而不自知之過也。以不自知自覺故枉受沉淪。正似持珠乞丐。不知懷中本有如意之寶。棄之而甘受伶俜。以是之故。如來說為可憐愍者。老人居常。觀子天性率直忘機。近道但子習氣深厚。不能自持。往往苦被宿習所牽。一入魔罥。則渾身墮落。苦不自知及猛然想起。即恨不能跳出生死忙忙打疊修行。甚至道緣未集而熟境現前。習氣又發。不覺隨波逐浪。及至回頭照管已經多時。如此起起倒倒。依傍老人二十年來。畢竟己躬下生死大事。茫無歸宿。此何以故。蓋有入道之資而無堅忍。不拔決定之志。故腳跟下跕立。不住胸中。多生惡覺惡習。不肯痛下毒手洗刷一番耳。學道如此。任情不但今生不辦。即千生萬劫終無成辦之時也。佛言。佛法難聞。知識難遇。今幸遇知識聞正法。若當面錯過。再出頭來。知是幾時。求如今日未可得也。子今生幸遇老人。一向動定無恒。唯今相伴二年喜子能忍苦。可謂堅志。今又告別。恐離老人未必如今日也。嗟予老矣。求再侍老人。如今日亦未可得也。苟終身無成。豈不辜負此生一大事因緣耶。子今行矣。所叮嚀者。切勿再墮魔網。當堅持特操。不可久住王城。若以二載忍苦之心侍六祖。如侍老人信自心是佛一語。如信老人。將從前習氣忍而不發。心心揩磨。念念省察。單提一句話頭。咬定牙關。不可輕易。放過如此拼盡此生。決志不改。是則不但不離老人一步。即與佛祖周旋坐臥經行。不出道場之外也。不唯不負老人。抑且不負自己。

示劉存赤

頃，余投老南嶽甲寅冬暮茶陵劉季子遠來參叩，雪夜圍爐，寒燈相照，因問：子一向如何用心。對曰。昔蒙和尚開示偈云。蓮華火裏生，世人謂希有。不是火生蓮，唯在心離垢。每看此話，於末句頗得受用。老人深喜。因示之曰：子於心離垢。一句得力。此語不虛，亦不易到。經云。凡夫賢聖人，平等無高下。唯在心垢滅，取證如反掌。由是觀之。眾生與佛本來無二。所謂心佛與眾生，是三無差別。但心淨即佛，心垢即眾生。生佛之辯不遠，只在心垢滅與不滅耳。以此心本來清淨。但以貪嗔、癡、慢五欲煩惱種種業幻垢濁障蔽，故名眾生。此垢若淨，即名為佛，豈假他力哉？無柰一切眾生無始業障深厚，煩惱堅固，難得清淨，必假磨煉之功，故有參禪念佛看話頭種種方便，皆治心之藥耳。譬如鏡光本明以垢故昏，必假磨煉之藥。然藥亦垢也，以取能去其垢，故鏡明而藥不存矣。又如真金在礦，沙石垢穢，必須烹煉之法，金精而無用其煉矣。眾生心垢難離，必須工夫精勤調治，垢去心明。故說眾生本來是佛，非一向在煩惱垢濁之中，妄自稱為佛也。參禪看話頭一路，最為明心切要，但近世下手者稀，一以根鈍又無古人死心，一以無真善知識決擇，多落邪見。是故獨於念佛參禪兼修之行，極為穩當法門。若以念佛話頭蘊在胸中，念念追求，審實起處落處，定要見箇的當下落，久久忽然垢淨明現，心地開通。此與看公案話頭無異，是須著力挨排始得。若以妄想浮沉，悠悠度日，把作不喫緊勾當，此到窮年亦不得受用。若以悠悠任妄想為受用，此則自誤；不但一生，即從今已去，乃至窮劫，無有不誤之時也。子向於念佛法門有緣試著，實究審果在煩惱垢濁之中，一聲佛號，如水清珠，以此受用，但非徹底窮源耳。經云：如澄濁水，沙土自沉，清水現前，名為初伏。客塵煩惱，去泥純水，名為永斷根本無明。子只將此佛語默默自驗，萬無一失。若得到真離垢處。如經云：明相精純，不為客塵煩惱留礙。如此不唯彌陀接引，即十方諸佛亦皆同聲稱讚矣。幸與子窮年雪夜，此段冷淡家風，世所希有。苟不負此嘉會，但從此去，念念不離冷淡中，便是離垢一條徑路，步步著力，必有到家真解脫時也。

示鍾衡穎

茶陵鍾生明性詩，禮世家往，因患難走。粵參予於曹溪，老人曉之以善惡報應，因果之說，安其心以歸其難竟解聞所以解者，皆非憶想可到，機緣偶會，無心自至，似非人力可為者，鍾生由是故物無恙，以蹈安恬無事之境。既而每遇逆緣履危機皆無意而置坦途然鍾生，竟茫然不知其故，猶然以生平所未愜心快意事，將用心力以圖之，自以為易，若探囊拾芥也。甲寅除日，同存赤劉子遠來，相慰於寂寞之中，伴予度。歲一日坐間，偶以所志未了事請益，而將遠求其大欲。老人噫嚱而歎曰：子所志是知，將涉海渡河而求飲，甘泉泉，未必得而渴愈熾，且苦[跳-兆+爰]涉之勞也。向以因果報應之理喻，子豈忘之耶？夫善惡感應，捷如影響，聲和響順，形直影端。故聖人不言因果，但言為普；降之百祥，為不善降之百殃。是以安命定志為誡，故曰不知命，無以為君子，在名教為安命，在吾佛則為因果。故東坡云：要知前世因，今生受者是，要知未來果，今生作者是。然世之亦有作善而致惡報者，此乃前之惡業所感，其報善在於後矣。其有作惡而致善報者，乃前之善業所感，而惡報在於後矣。即古今聰明智巧，權謀機詐，自謂己能可以力致功名富貴者，殊不知功名富貴，乃命之固有定非智巧機詐，可得而有，因而得之者，亦偶合耳。豈有人謀可越天定乎？是不知命者徒增其勞耳。惟聖人教人以安命俟時，佛教人以隨緣安命，則一毫不必強為隨緣，則一念不容妄想。故佛法教人策一以斷妄想為本，然妄想乃貪嗔痴種種惡業之本也。即菩薩修行以至成佛，報得天上人間最勝莊嚴，廣大福田，皆從斷妄想。始以妄想斷則惡業消，惡業消則百福集，此所謂自求多福也。故示之以偈曰：世事皆從妄想生，妄心消處業緣輕，不須更覓菩提路，只要當人退步行。退步者，乃休心斷妄之最上工夫也。以人心本來光明廣大為萬福之源，但由妄想惡業遮障故，禍日生而福日減。今苟妄消業斷，則一性圓明，受用無邊，得受用處，是為真福。是知福由己作者，政非智巧機詐可致耳。且佛以斷妄心，則感人天之福鍾；生本有功名富貴之鎡基。若能直下休心，將前生平所作之業，從頭仔細，一一檢點，但有虧心傷理，一念不合大道處，盡是苦根一齊吐，卻從新別立根本，另作一番工夫，只在休心斷妄聽命，俟時一件把作標準，潛心自己固有之事業，不必別求一念妄想之事，如此以補前行之失。一旦災消福至，則功名富貴，逼拶將來，亦無迴避處，又何用種種妄想攀緣而他求哉？鍾生果能諦信不疑，執而行之，則佛果可期，況世緣乎？何求而不得耶？勉之，勉之！

示袁大塗

世之士紳，有志向上，留心學佛者，往往深思高舉，遠棄世故，效枯木頭陀，以為妙行。殊不知佛已痛呵此輩，謂之焦芽敗種。言其不能涉俗利生此政，先儒所指虛無寂滅者，吾佛早已不容矣。佛教所貴者，在乎自利利他，乃名菩薩。梵語菩薩，此云大心。眾生以其能入眾生界，能斷煩惱，故得此名。故菩薩捨世間無可修之行，捨眾生無斷煩惱之具，所以菩薩資藉眾生以斷自性之煩惱，如他山之石可以攻玉耳。煩惱者，乃貪嗔、我、愛見、慢種種惡習，而為自性光明之障蔽，非世間眾生一切逆緣境界，不能磨礪以治斷之。如詩所云切磋琢磨者，此也。且佛制五戒，即儒之五常，不殺仁也，不盜義也；不邪婬，禮也；不飲酒，智也；不妄語，信也。但從佛口所說，言別而義同。今人每發心願持佛戒，乃自脫略其五常，是知二五而不知十也。又推禪定為上乘，以其能明心見性，而不知儒亦有之。顏淵問仁子曰：克己復禮為仁己者，我執也。豈非先破我執，為修禪之要，一日克己，天下歸仁，豈非頓悟之妙耶？以天下皆物與己作對待障礙，若我執一破，則萬物皆己，豈非歸仁乃頓悟之效耶？及直指其目，乃曰：非禮勿視，聽言動以所視；聽言動者，皆物而非禮，則我障也。今言勿者，謂不被聲色所轉，即所謂戒也。於一切處不墮非禮，豈非入禪以戒為首耶？但佛多就出世說，至其所行，原不離於世間。今之好高慕異者，特不知修心之妙行耳。即菩薩住世所行亦不外此。由能忘我故自利，與物無競，彼此忘懷，故利他，自他俱利，故為妙行。然佛者，覺也，能覺此心，即名為佛，非離此淨心之外，別求一佛也。良由眾生惡習障重，心難清淨，故設念佛方便，求生淨土法門。且曰：心淨則佛土淨。是知念佛固淨心之妙行也。然念佛本為淨心，苟念佛而其心不淨，何取於念持戒而背五常，何取為戒？袁生有志向道、結友同修淨業。蓋夙習善根所發，參見老人，堅請授戒老人示之曰：戒本自性具足，若諦信老人之言，自淨其心，則戒已受禪，已修淨土，已入菩薩妙行，世出世法，二利具足，概不出此，生其勉之。

示雙輪照禪人

雙輪照禪人來參，且云：將隱居山中單究向上事。乞老人住山之法。因示之曰。古人住山，乃大捨身命處。殊非細事專要善用其心。用心之法。單提向上一念。直須向佛祖不容處一著。立定腳跟次則要將胸中一切知見玄言妙語雜毒一齊吐卻。次則識得本體。了無一法。不可被妄想習氣影子發生種種境界惑亂正念。次則要看本參話頭。如六祖不思。善不思惡。如何是本來面目公案。極力提撕。但有一切惡習現前。即將本來無一語看破。切不可隨他相續流轉。咬定牙關。此處定要把得住。方不被他搖奪。如此用心。乃是惺惺時著力處。若用心著力太過。則懈怠心生。便起昏墮。此時只須快著精彩。不可落在昏沉窠窟中。急須持咒。仗此咒力。足敵此魔。以藏識中多劫惡習。今被話頭逼出。變化無窮境界。一切魔境從妄想生。一切昏沉從散亂生。正恰用心之時。忽一念散亂。即落昏沉。是須善知永嘉寂寂惺惺。四料揀語。最為切要。古人用心。但只將一句本參話頭。靠定如鐵壁銀山相似。若到一念不生處。亦是得力處。不可作究竟會。直到功夫。任運不假思惟一念。豁然身心如脫空。方。是功夫入手處。亦未是究竟。但能至此自然輕安自在。便生歡喜。然此乃是本分事。未是奇特。若生奇特想。便墮歡喜。魔便起。無端狂知狂解。此關最險。此皆老人有所試者。古云。枯木巖前錯路多。行人到此盡蹉跎。非細事也。縱使有力打過種種境界。正好修行。正好保護。未是到家。若以此為足。便起世間種種五欲因緣之念。此關難過過者。百無一二。所以不到古人田地。正是得少為足之過患也。饒你學人苦心。一生得到此地。若被此等惡習所牽。仍是墮落生死坑中。前功盡棄。可不哀哉。如此說話。古人語中所載不少老人。略為禪人拈出。以末法中難得真正學道之人。蓋亦曾為浪子偏憐客耳。大段古人住山不是養懶圖快活。單為自己生死大事。所以走向萬重寒巖作沒伎倆活計。若在此因循度日虛喪光陰。豈不更可悲哉。雖然用心差別。既已知之。其山中目前變幻境緣。即水流風動。猿吟鳥噪。雲騰霧擁。樅然在前。更為喧雜。永嘉見道忘山之語。切須看破老人初住五臺龍門時。萬丈寒巖之下。水雪堆裏。如埋死人。徹骨嚴寒。五內俱透。唯有微微一息。視從永中出入。至此返觀覓自心一念起處了不可得。此境正是助道之緣。又大風時作萬竅怒號。日夜不休。及雪消澗流。嚮若奔雷。又如千軍萬馬奔騰之狀。如此雜亂境界。初最難當。因思。古人有言。聽水聲三十年。不轉意根。可許入道。老人遂即發憤于獨木橋上坐立終日聽水聲。始則[口*聒][口*聒]難消。久則果爾。忽然寂滅。自此一切境界皆寂滅矣。所謂萬境本閒。唯人自鬧。此又是道人住山第一著工夫也。禪人記取毋忽。

示顓愚衡禪人

向上一路，乃出家人本分事，古人發足超方，只要究明此事。近代以來，概不知出家為何事，安可望為古人乎？顓愚，衡禪人初依五臺空印大師聽習經論，久之遂盡屏去單提一念切究本分事。萬里南詢過曹溪，謁老人請益老人謂此事若不放下身心苦切，根究到水窮山盡處，終無下落。縱到水窮山盡處，古人謂之靜沉死水，又謂之玄妙窠窟，若不回頭轉腦，則面前如鐵壁銀山相似。祗是得力時，不是受用處。古人用心不是死，到底須是死中發活始得，要在回機轉位。所以道：百尺竿頭坐的人，雖然得入未為真，百尺竿頭重進步，大千世界現全身。學人到此只索轉身別行一路，方不被他作障礙，禪人唯唯作禮而別，乃就誅茅南嶽。未幾，老人亦曳杖而至，詢禪人則為病魔所撓，業往寶慶就醫老人聞之，歎曰：禪門下衰，真實為生死的學人最為難得。今斯人而有斯疾，豈龍天厭薄法門乎？丙辰春三月朔，風雨夜半，忽禪人冒雨衝泥而至，老人相見，大喜曰：此豈病夫所能耶？睹其眉宇津津爽氣，是知其疾已瘳。八九因再拈香請益老人，特示之曰：子之病魔，乃子之大善知識為助道因緣，子知之乎？切以眾生之病，病在有我，以執我故，一切煩惱眾病；以之而生，病生，則苦必隨之。自古及今，無有一人不病于是者，唯知病病之人不為病耳。且四大假合，聚必有散，縱使不病，何嘗不病哉？若了病不病者，則病不能病之矣。子知今日之病，不知多生劫劫病病，至今日矣。子若不了，今日病則從此已去，而不知病之底止也。子知生死之病，而不知要出生死之病，大有過於生死之病也。夫何故？古人以參禪不出陰界，墮於識情窠臼，縱有妙悟，皆成我見，以執四大為我，病尚可醫。今離四大，復執有我此病，則醫王束手，最難調治。諸佛諸祖特特出世，單為治此一種膏肓之病，費盡多少心力，求肯服藥而瘥者，幾何人哉！禪人身病已瘳，而切不可被禪病侵也。雲門謂：法身有兩般病，甚言透過法身。若法執不忘，己見猶存，亦是病。極言認執之病也。禪人將前所蘊一切玄言妙語，及參禪執守功勛一齊唾，卻只到一點惡覺惡習不留，定不被他養成病根，直使佛祖無立腳處，豈不見善財童子南詢百城，參五十三大善知識，各授一種法門，到頭只落箇與法界等，與虛空等，何曾有實法繫著耶？又不見毘盧遮那法身非身而托，普賢妙行為身，普賢無行，但以眾生之行為行，故曰菩提所緣，緣苦眾生；若無眾生，則無菩提。此從上佛祖出世之真榜樣。老人因謂禪人四大病身，非病魔不能治；禪病刺心非眾生不能治。從今日去，只將身如大地等，則病魔潛蹤；心與眾生等，則我見不立；我見不立，則禪病自消。以心不自心，則本不生；不生則一法不立。苟一法不立，又有何法而作知見障礙哉？古人云：捨情易，捨法難。禪人捨身即捨情，捨見即捨法，情法兩忘，豈不為大無礙解脫之人哉？嗟余老矣，再晤為難，禪人勉之。

示李福淨

零陵李生應禎請益心性之旨，因示之曰：夫心性者何？乃一切聖凡生靈之大本也。以體同而用異，因有迷悟之差，故有真妄之別耳。佛言寂滅者，名為一心。其真如乃一心之異稱，以一法界心廣大寂滅，不滅不生，無去無來，凡聖不二，故名真如。真則無妄，如則不變，不妄不變，故稱妙性，此心性之本源也。祖師西來所傳心印者，此耳。然此一心真如本來不生不滅，本來無物，聖凡不立，何有染淨生死苦樂之相？良由不守自性，而有隨緣之用，故不生不滅之體而與生滅和合，變真如之體而為阿賴耶識。由此現起根身、器界、天地萬物之妄法，而為眾生幻妄之境界。如湛海之水風激而成波浪。波浪雖多，水性無二，故波浪如妄法水，性如真心。是則心性一體無二，但有真妄之分，故有聖凡之別，斯則眾生之生死苦樂皆妄法耳。若夫本有之心性一向不失，但迷而不覺。若貧子衣中之珠，向被垢衣所纏，不知受用，故持珠作丐。若知珠本有一旦頓得，又何須向外馳求哉？所謂三界唯心，萬法唯識，以迷一心而為識識，則純妄用事，逐境攀緣，不復知本有真心矣。若知真本有，達妄元無，則可返妄歸真，從眾生界，即可頓入佛界矣。達磨西來，單傳心印，頓悟法門，正是頓悟此心耳。此禪宗心性真妄之旨也。若夫吾儒所宗，堯、舜、禹、湯、文武、周公、孔子所傳之心性，則曰唯精唯一，以精一為宗極，而有人心、道心之別，此亦真妄之分也。但世教所原，不出乎此，其曰道心，則不迷不妄之性也。其曰人心，則迷性而為情。世人但知用情而不知用性，但知波而不知波原水也。故孔子曰：性相近也，習相遠也。性近則水元無波，習遠則逐波忘水。水尚不知，而況了達濕性無二乎？且如本一水也，而以鹹酸苦辣，和之則淡性亡矣，其濕性則本無二也。是知眾味乃妄之變也，其濕性不可變也。不可變者真，可變者妄。若達濕性無二，則眾味不可得而有也，所謂堯舜與人同耳。同者，性也，不同者妄也。又曰：人皆可以為堯舜，其可為者性也；不可為者，習也。人之所習，苟捨污下而就高明，則日遠所習而近於性，是可與為堯舜者，亦此習耳。習近於性，即禪家漸修之行也。以世儒之學，未離凡近，去聖尚遠，非漸趨無以致其極。故聖人立教，但曰習，曰致，曰克。其入道，功夫在漸，復不言頓悟。若夫禪門，則遠妻子之愛，去富貴之欲，諸累已釋，切近於道，故復性功夫易為力，故曰頓悟。以所處地之不同故，造修有難易耳。其實心性之在人，本無頓漸之差，但論習染之厚薄，此入道要也。若究心性之精微，推其本源，禪之所本，在不生滅，儒之所本在生滅，故曰生生之謂易。此儒釋宗本之辯也。心性之說，蓋在於此。若宗門向上一著，則超乎言語之外，又不殢心性為實法也。

答段幻然給諫請益

諸佛出世無法可說。祖師西來亦無實法與人。但為眾生種種顛倒執著之情隨宜而擊破之。令捨執著，頓悟本有而已。良由眾生自性。元是如來法身。只因迷此法身。結成五蘊幻妄身心根塵和合起惑造業。故有三界生死貪著五欲境界。沉淪苦趣。是執有之過也。故吾佛愍之。現身三界。特為說破本來不有。了無一法可取。其有劣解眾生依佛言說。遂厭有取空。雖出生死。又著偏空。故觀三界如牢獄。畏生死如桎梏。不起一念度生之心。故佛呵為蕉芽敗種。以墮執空之病耳。其有上根利智。既能自度。又能度他。故廣修六度下化眾生。上求佛果故。出空入有。以見定有眾生可度。定有佛果可求。此則空有二邊之見不忘。故佛又破之曰。非空非有。及有上上根人。能信法身不屬空有。離此二邊。即名為佛。如此則又執有菩提可取。有涅槃可證。此是佛法。知見未忘。雖捨有無二邊。未能忘其能捨之心。終未究竟平等法界。以執名言習氣未悟離言之旨耳。是以世尊末後拈花乃曰。吾四十九年。未談一字。人天百萬。獨有迦葉破顏微笑。世尊因曰。吾有正法眼藏。涅槃妙心。付囑與汝。遂為教外單傳之旨。遞代相承。目為禪宗。觀其最初。迦葉但只一笑而已。豈有實法可傳哉。及至達磨西來少室九年面壁。及至二祖。神光立雪。乞師安心。祖曰。將心來與汝安。光良久曰。覓心了不可得。祖曰。與汝安心竟。遂付衣缽。觀此二祖。只是箇覓心了不可得。達磨剛道。得箇與汝安心。竟一語而已。何曾有法付人耶。自此六傳。至新州。在黃梅會下。極力只道得箇本來無一物故在五百眾中。獨得衣缽開法。曹溪稱為六祖觀。黃梅夜半幾曾有一法分付耶。以新州初聞客誦金剛經。應無所住而生其心。早已識得無住真心。及見黃梅。但與印證而已。如水投水如空合空。本無實法。但遣執著之心耳。此從上佛祖授受傳心之樣子也。以眾生痴迷執著之心。堅固難破。加以歷劫無明煩惱業障根深。難得頓悟。故費吾佛四十九年無量方便。為設斷惑證真之法。則令其漸修漸悟。故從凡至聖。設有五十五位之階差。非是世尊好作恁般去就費婆心也。以眾生心病無量故。設對症之方亦無量耳。及至究竟實際。直到知見盡泯。一法不立。始是到家田地。若有纖毫知見不忘。猶在門休止宿艸庵。遣之又遣遣。至無可遣。縱然如是。猶是法身邊事。未是法身向上事。止是教家極則處。未是宗門極則處。由是觀之。修行一事豈是艸艸。便以一知半解為得哉。直如宗門自六祖已前。不說參究功夫。只貴當下頓悟。自南嶽青原已下。根機不一。多在參求保養。及至五家建立門庭。施設不同。就裏宗旨。元無差別。其於應機接物。如秦鏡當臺。照徹肝膽。至若與人解粘去縛。直指法身向上一路勦絕佛法知見不到窮源徹底斷斷不肯輕易放過。其在禪道大盛之時。天下明眼知識甚多。學道衲子處處參請印證。故悟道者不落邪見及宋。而元知識雖多。而學人邪見不少。不墮生滅。則落空見。有體無用。如二乘偏空。甚至撥無因果。墮落外道。豁達斷空。或悟心未徹。才見影響。便得少為足。自稱菩薩。口口談空。心心著有。竟造生死之業而不自覺。如是皆未得明眼知識。勘驗提撕。故致禪門凋弊。古德云。不是無禪只是無師謂是故耳。大段末法參禪得少。為足者多。縱有真正學人。肯下死手做工夫。十年五年。不變其志。亦有了悟自心。一切皆空。因無明師印證。遂落空見。或識神未破。墮在光影門頭。或習氣未淨。被工夫逼拶變現種種境界。將為神通妙用。或見諸佛菩薩現身說法。或使知他心宿習。能見未來之事。或起種種異見。此皆習氣變現。若認作奇特。便落魔道。可惜一往功夫。為害非細。此皆不遇明師。又不知佛教中修心方便。故誤墮耳。亦有真參實悟明見自心。了無一法不能開頂門正眼。便坐在淨裸裸赤灑灑純清絕點處。此名抱守竿頭靜沉死水。故云百尺竿頭坐的人。雖然得入未為真。百尺竿頭重進步。大千世界現全身。又云。有佛處不可住。無佛處急走過。正是教人不可坐在無事。甲裏便說無佛可成。無眾生可度。此正墮在斷見。不能離此空見耳。縱然到此亦是法身邊事。未是法身向上事。豈不聞雲門道得到法身邊。隱隱的似有箇物相似。亦是光不透脫。直饒透過放過。即不可。此語實是修心照膽鏡也。故古德云。悟之一字直須吐卻。應知佛祖說法一味。遣眾生執情耳。所謂但盡凡情別無聖解。若作聖解。即受群邪。楞嚴經中五十種陰魔非漫語也。今時修行既無明師指點。若不遵佛祖言教印證。將何以為憑據耶。始因眾生著有故佛破其有見。二乘外道著空故佛破其空見。菩薩著空有二邊。故佛說非空非有破二邊見。及至入佛法中。又遣其佛見法見。所以遣至無遣。正謂不見一法即如來。豈不見善財童子參五十三大善知識已。入五十三位法門。入佛境界。不說成佛之事。但云與虛空等與法界等。與毘盧遮那等。及見普賢菩薩。乃為說十種行願。此便是修行學佛之大榜樣。不以悟後為無事也。今人修行縱能悟徹法界。若不學善財。修習普賢大行。終是不免墮落。空見外道。可不懼哉。此一上葛藤特為修行。無多聞慧。錯誤用心。不能入佛知見。故不免饒舌。若視為泛泛語言。不唯有負老僧。抑且自誤不少。

示玉覺禪人

蘄陽慧玉、慧覺二禪人，參老人於黃梅紫雲山自云：心中生滅，念念不停，猶如野馬。特求開示，云何降伏其心？老人示之曰：學人修行，為生死大事也。以心中念念不停故，生死不斷。欲實為了生死，必要把一切萬緣盡情放下，放得乾乾淨淨。然有無始習氣種子不得乾淨，必須參一話頭，紙上都有，但不知下手工夫，難易訣法，必須參善知識，開示方便，是他行過的，曉得易入處，如六祖昔聞，應無所住而生其心，當下開悟，世人不知當了玄妙，道理會元不是玄妙，因昔有住，今聞無住，故當時放下而得開悟，有何玄妙？如永明大師昔以念佛用心，不能造入，後因韋馱前拈鬮得念佛參禪，世人以禪當作道理講，殊不知禪乃是自心，經云不生不滅是也。欲明生死大事，知戒律尊崇，決不敢犯先，要信力肯心堅志，把玄言妙理世事人情都要放下，此參禪一著，元無有玄妙奇特。此事極拙，汝肯信否？若果肯信，但把從前妄想一齊放下，不容潛生緩緩，專提一聲阿彌陀佛著實靠定，要觀此念從何處起，如垂綸釣於深潭相似，若妄念又生，此因無始習氣太重，又要放下，切不要將心斷妄想，只把脊梁豎起，不可東想西想，直於妄念起處覷定，放下又放下緩緩又提起一聲佛，定觀這一聲佛畢竟從何處起？至五七聲，則妄念不起，又下疑情，審這念佛的畢竟是誰？世人把此當作一句說話，殊不知此下疑情方纔是得力處。如妄念又起，即咄一聲，只問是誰妄念，當下掃蹤滅跡矣。佛言：除睡常攝心，睡時不能攝心一醒，就提起話頭。如此不但坐如是，行住茶飯動靜亦如是。在稠人廣眾中，不見有人在諸動中不見有動，如此漸有入處，七識到此不行。如此日夜靠定，不計工夫，一旦八識忽然迸裂，露出本來面目，便是了生死的時節也。如此方不負出家之志，但參禪之時，不要求悟，任他佛來、祖來魔來，只是不動念念單提行將去，中間再無疑難。如是綿綿密密，心心無間，日用著力做去，自有下落。

示明益禪人

學人不知向上一路，但求增益知見，殊不知知見立知，即無明本此不知本有，而向外馳求，更欲增益其明耳。苟明其明，則明亦不立，何益之有？故曰為學日益。凡言學者，則向他家屋裏求安樂窩，縱然求得畢竟，非屬己有。既非己有，則樂非真樂，樂既非真，又何從而安之耶？向外求安，自古學人之通病，非特今也。明益禪人請益，且道將謂無益，而欲明之耶？有益而後明之耶？若言無益無益，則不必矣。若言有益，既有益矣，又何必明之耶？試看明從何明？益從何益？若求明其明，則失本明；若更求多益，則返成無益。凡求益者，如人食已飽，而更貪其味，則傷食而病成矣。若能隨食而吐，可勿藥而愈；若護病忌醫，而終成痞滯。凡病此者，雖盧扁不能治。何也？以貪食不吐，一病也；養病諱疾，二病也；病成忌醫，三病也；或從而惡藥，四病也；或求速效，不信治本之方，即疑醫棄藥五病也。或更從庸醫誤服毒藥而至損生者，此不治之科也。學人自棄本明，而向外馳求，增益知見，大都若此，傷哉吾少！每讀醫師喻，未嘗不三復聖訓。竊見近世學者，初為沙彌，即能誦此老不知宗，竟致虛生浪死者無限，此不明之過也。亦有求明而誤以不明強自為明者，誠不達本之咎耳。佛言：息心達本源，故號為沙門。學人苟能息心達本，明不必外求益，不必多增。自性具足，曾何虧欠？明益禪人，果能知此頓將從前所求多處一齊吐卻。如傷食人中無宿滯，則元氣自復學人鏟卻知見，可稱無事道人矣。試子細檢點從前，滿腹餿酸，作何氣味？參參。

示慧楞禪人

禪人生長休邑少賈於江湖，因厭塵俗，至匡山禮。續芳和尚，薙髮老人。自南嶽來，休夏金竹秋，將有雙徑之行。禪人拈香請益，因示之曰：汝已能捨世間恩愛身雖出家，而心未明出家之事。昔吾佛世尊，捨金輪，棄王宮，入雪山，六年苦行，睹明星悟道，成等正覺，為三界師，六道尊仰，人天供養，普度眾生，同出生死，此是最初第一箇出家之樣子也。如此看來，豈是偷安養懶貴圖現成受用，便為出家者乎？定有一段本分事也。從上諸祖，特為生死大事，出家至於操方行腳參訪知識，特為發明心地，將無量劫來生死根株，一拔頓盡，超脫三界，永離苦趣，方為自利。後聽龍天推出，建立三寶，是為利他，二利具足，始是出家本分事。禪人今日出家，曾知有此事否？曾知有生死大事否？如何是生死？即今現前五蘊身心集下無量劫來，種種貪、嗔、痴慢、憎愛、習氣種子，日用心心，起滅造業之心，元是如來佛性光明種子，今被無明煩惱蓋覆日用而不自知者是。以迷此佛性，便是生死，悟此佛性，頓斷煩惱，脫離生死，是真出家兒。如此看來出家，乃大丈夫了生死事，非享安逸貴圖自在而已。也不肯修行，不求明心見性，是為虛消信施，返招來世酬償之苦，何出家之有？禪人自思何緣何幸，得遇明師，度脫安居，名山道場，法侶和合，又何幸遇善知識指引開導？若不深生慶幸，大生慚愧，決志修行，求出生死，是為自棄。如到寶山，空手而回，豈不哀哉！禪人若肯發志修行，最先要將從前一切煩惱憎愛習氣一齊頓斷，單單志求了生死一著，單將一句阿彌陀佛蘊在胸中，如己命根，心心不斷，念到花開見佛，便是了生死真正出家之時節也。若不以老人之言，發起真實信心，是為避溺投火。此生錯過，豈有出頭時節？汝切自思，自勉毋忽！

示半偈聞禪人(有引)

禪人少習舉子業，有出世志四十棄妻子禮紫柏老人之弟子。果清湛公祝髮于歸宗、歸宗，乃昔諸尊宿建法幢之禪窟，有如來舍利在焉。是知禪人出家之緣勝，所居之地勝第未發勝心耳。歸宗久廢紫柏大師過其地，慘然悲酸，見枯松半折斤斧，大師愍而咒土擁之，冀其重榮，以卜道場之再建。不數年，其松皮骨皆完，於是湛公毅然重興，遐邇聞之，莫不仰異。景從喜得居士邢來，慈矢心唱導，極力贊揚。又數年，感　今上賜御藏，以光名山，由是殿閣遂成，而堅音長老募造毘盧大像，以奠安之。自此三寶已具其二，獨僧寶未集，不足以揚法道耳。禪人出家之八年，適老人自南嶽來游目其地，禮舍利於金輪峰頂，睹其山川之秀拔，恂其恢復之艱難。其殿閣雖成，而禪居未就，猶然荒寂中也。來慈固苦心護法，其力行乃吾徒事老人思之。若僧徒不勇往，為之則負建立之意，恐紫柏寂光有靈定不瞑目也。因是致懇勸發大眾，而堅音與禪人為之綱領。苟不奮勇先登，何以克全佛祖之家業乎？禪人聞說，頓發勝心，普化大檀，莊嚴佛土，即荷錫出山，濱行請益。老人欲堅其願力，乃歡喜而示之曰：

汝雖出家，然猶未聞出世之行耳。昔吾釋迦本師，捨金輪王位，匿影雪山，六年苦行，以成正覺，為人天師，其實久遠劫來，廣修福慧，故曰三千大千世界無有如芥子許不是菩薩捨身命，為眾生處，至若施頭目腦髓，如棄涕唾，如此非一劫二劫，乃至無量劫來世世生生。如此苦行，方纔博得相好身土微妙莊嚴。即今末法弟子一缽盂飯，皆是如來身命，骨血換來，留與兒孫受用。由是觀之，吾徒出家衣食現成安居受用，豈易消受哉？苟不思報佛恩體佛心行佛行者，則名雖出家，實資三途之苦具耳。為佛克家之子者，必須深遵佛戒，行佛行理佛家事，乃名佛子。所謂體佛心者，大慈悲心是；行佛行者，忍辱心是；佛家事者，廣行六度，成就二嚴，建立三寶，弘揚法化是。若不如此，非佛弟子，是為賊人，盜佛袈裟，自滋苦本，如此出家，有何利益？以是之故，勸禪人發無上心，廣行佛事，以報佛恩、國恩親恩及檀越供養之恩，以成出世之行耳。所言福慧二嚴者，以志悟般若種子，了達自心，妙契佛心，此名為慧。廣修檀度莊嚴，成就眾生，此名為福，故曰福慧兩足，稱二足尊。故今勸禪人第一，要志求般若，了悟自心，以出生死之苦海，次要廣行眾行，普化十方莊嚴佛土，以成淨土之淨業。除此二行，無可修者，不修二行，非出家兒，以教化眾生，即是莊嚴佛土。何也？以大地眾生沒溺貪欲之苦海，畢造生死之苦業，長劫沉淪，無由自出，故感三界三途之苦具，所賴三寶為福田，以種般若之種子，以為他世自受用之因緣。然須必假僧寶以開導，故吾徒佛子能化一人發勝心，破慳貪，則一人淨自心嚴一人之佛土；化多人，則嚴多人之佛土。苟能化大地，使人人發心，則圓成人人之佛土，是則轉穢土而成淨土，變苦具而為樂具，豈不為最上殊勝之妙行哉？如此則以有限之身心，成無邊之佛事，捨己從人，化工歸己，菩薩妙行，無踰於此，而出家之能，事又何外？於是此則所捨於己者小，而利潤於人者大。由是而光三寶，建佛事，使見聞為種，普益未來，則道不朽而化利無窮。如此廣大熏修之業，圓滿最初起發一念歡喜心耳。禪人又何憚而不為乎！禪人行矣，執老人片言以往，便是豪傑之士，頓發廣大之心，如廣額屠兒，放下屠刀，便作佛事；亦如八歲龍女獻珠之頃，即證菩提。自有能破慳囊，如揮糞土，成汝願力者，禪人勉旃，萬無怠惰！

憨山老人夢遊全集卷二終

　(江洲佛弟子左春魁同男左克勤發心刻
憨大師法語第二卷計字貳萬參千八百零
　拾壹兩錢整)

憨山老人夢遊全集卷之三

東海那羅延窟侍者福善日錄

法語

示歸宗堅音慈長老行乞莊嚴佛土

匡山金輪峰頂，有釋迦如來舍利，乃法身常住之地。從昔諸祖建大法幢於其中，先後三十七人，其間發明心地，超脫生死者，不知其幾。是知茲山之靈，誠震旦之祗桓，西江之鷲嶺也。第法運遷訛，與時升降，以致琳宮梵宇，委墮荒蓁，往紫柏大師遊履其地，志興復之，精誠冥感，枯樹迴榮，兆亦奇矣。於時有弟子法湛、果公，志存紹述，誓圖鼎新，而堅強不拔之願，如康會之求舍利於建初也。未幾，果感　今上賜御藏以鎮山門，時則舍利出現，大放光明，山川震吼，艸樹呈祥，誠末法希有之勝事。老人於丙辰秋自南嶽來禮如來舍利，瞻依奇絕，俯仰興懷，但見殿閣莊嚴，大有未備，若中道而餒，無異昔在荒荊也，豈龍神呵護之意乎？第以本發心檀越邢來，慈者願大而力弱，是在吾徒沙門釋子之責，故勸堅音慈公發廣大心，作難遭想，當布五體，捨四大以作莊嚴，況有十方昔在靈山受囑之宰官，居士願王在也，何不普請群集，以成就勝事，庶不負慈父之以家業託也。慈公聞說，大生勇猛，乞老人一語以為前茅，老人笑曰：無庸此也。法界海會，蓮華藏中，無邊佛剎，微妙莊嚴，盡在大心菩薩一念中現，圓滿具足，無欠無餘，全在一念感發之力耳。正如彌勒樓中含攝無量佛剎，所以善財至前而不見者，要假大士彈指之力耳。是則老人之言，如向閣前一輕彈指，其莊嚴佛土，但肯開門，一時頓現，又何假余力哉？公往矣，幸無怠！

示歸宗執事

歸宗為匡山首剎，乃歷代祖師之法窟。自耶舍尊者持釋迦法身舍利，從西域來，負鐵建塔於金輪峰頂。此悲願之力，何其深也？右軍捨宅以當布金心，何廣也？想前諸祖說法，何其盛也！世運遷訛，珠宮梵宇，墮於荒榛，何其慘也！叢林巨材，夭於斧斤，何其忍也？獨遺孤松，售以斗米，何其獨也？適有乞兒憐而贖之，何其仁也！樵夫剝啄，根株將折，何其苦也？爰有大師適來見之，咒石作膚，以冀重生，以卜興衰。何其猛也？寒暑未三，肌骨長完，何其應也？續有湛公用發大心，志在恢復，何其勇也？護法檀那，風聲感召，何其集也？剪荊拾礫，化為金碧，不日成功，何其速也？乃啟幽扃，法身重現，光明赫奕，四眾欣睹，何其幸也！山搖地動，六種吼聲，其應如響，何其捷也？睹此瑞事，觀其因緣，種種非一，何其勝也。居士護法，秉金剛心，捐捨四大，何其堅也！老人睹此無上福田，何其痛也！今住此地，飲此水，食此食而不發無上菩提護法心者，不唯非出家兒，實為地獄種子也。余實憐居士護法之心，愍道場未了之緣，特為讚揚，勸諸僧眾各發肯心，同心一力，輔弼道場，志在成就圓滿功德，故量材選職，以授其事。自今以後，諸人但思古人建立之艱難，當念重興之苦心，檀越護持之堅志，各宜增益勇猛。若於其中偷安養懶，攪眾亂群，壞法破僧者，是自取地獄之苦，但能捨身助揚者，即種成佛真因，不負出家之志矣。宜各勉旃！

示王自安居士捨子出家

新都王自安居士，有子應辰幼業，儒列諸生，間有文行，眾皆屬望。一日，思生死事大，發心出家，遂自剪髮，走匡廬，禮雲中敬堂和尚。時丙辰夏，余自南嶽來茲山，避暑於金竹，適遇居士訪若子而至，以天屬至情，有難割愛者，余因而示之曰：舉世父母所望於子者，欲其榮名顯親也，故以三牲五鼎之養為盡孝。殊不知養愈厚，苦益深，是累其親，非真孝也。故吾佛世尊，薄金輪而不為捨父母，棄王宮苦行於雪山，六年成道，為三界尊，人天之所宗仰。苟不捨至貴割大愛，何以博長劫不朽之業乎？況稱之曰：大孝釋迦尊，累劫報親恩，此非以了悟無生普度眾生為報地乎？故佛說大戒，首曰孝，名為戒。謂孝順父母、孝順師僧三寶，孝順至道，孝順一切眾生。故真學佛行者，將視一切眾生為己，多生父母，豈一生之親而不報乎？第恐出家不知其本也。今若子以志悟無生為根地，吾信其心矣。但出家乃大丈夫事，非將相所能為。若果決其志，不唯報有餘，即養亦有餘也。何以見之？且世之所謂孝者，將以功名博牲鼎為養以娛親也。況功名見制於造物，牲鼎有待於所遇，無論得之而資苦，且舉世求之而未必盡得得之而未必能享，抑有功名而不祿者，亦有父母而不能待者，亦有待之而不樂者，物之不齊也。豈人情可必然哉？以其聽命而不由己也。今有志於大道者，求之在我而享之亦在我。今若子操必得之策，懷至樂之養，使其親終身享之，而世世不盡者，此難與世俗比也。居士能捨其子，聽其志，自今已往，若子，既潛形於山谷，以大道為懷，居士亦謝塵緣忘形，從子於山中以出世為心。既能割愛，又能超塵有所樂地，即艸衣木食，而錦繡甘旨不易也。其子日夜惟道是念，朝參慕叩，即斑衣戲彩無加也。水流風動，經聲佛號，非繁絃急管可厭也；明燈清香，昏曉不斷，非腥羶臭穢可比也。千丈寒巖，三間茅屋，視高堂廣廈卑卑也。但願其子早悟無生，將以獻其父父，亦因子而印其心。是其父子相慶，共成無上之道，已享不世之榮名，此必得之事也。其視一官之封，一言之褒而不必者，又如雲泥天壤矣。此居士所捨者小，而所博者大；若子所逆者薄，而所順者厚矣。豈不為世之大孝乎？回視世俗之情，不啻大海之一滴，大地之一塵耳。故孟子言：仁義於齊王，且曰：無如我敬王，況大道乎？居士欣然奉教，請詔名願，執為弟子。老人命之曰福至，言其福自今而至也。字曰大來，謂所捨者小，所來者大矣，故書此以為若子法門券。

示靈源覺禪人

禪人住廬山，歸宗有年，謂自知根器下劣，不能一超直入。但發願：願此生盡命，誦妙法蓮華經萬部，請乞證盟。未審此行與參究功夫同異何如？願聞示誨。老人因示之曰：諸佛說法，譬如食蜜，中邊皆甜，本無取捨差別，但由學人欣厭不同，故有異耳。所以吾佛出世，持為開示眾生一大事因緣。祖師西來，直指單傳，亦祗令人了悟此一大事因緣，更無別法。所言一大事者，即指眾生本有之自心，名為佛性種子耳。是知經乃佛所開示之路，禪乃欲人循路而行，故持經而不悟心與參禪而不見性者，摠非真行。六祖云：心迷法華轉，心悟轉法華。由是觀之，持經與參禪豈有二耶？是在學人堅持久長不拔之志，持經即參究，參究即持經，所以經中佛意苦求末世持經之人，斯豈求循行數墨者耶？且云持此經者，舉手低頭皆已成佛，與宗門咳唾掉臂是祖師意，有何異耶？摠之貴乎真實行持經妙在忘言參究，只在忘心，心言既絕，則佛祖鼻孔一串穿卻，所謂歸源無二路。古人參究，必拼三十年苦心；今經萬部，非三十年不足。禪人苟能持此一念，三十年住山，不異佛祖，定為摩頂安慰矣。但辦肯心，必不相賺，切不可作二法會也。禪人果能辦一片死心，從今日去向青山白雲之中，數椽茆屋，吊影單棲，痛將身心世界一齊拋卻，晝夜孤明，一念專持。此經當於紙墨、文字之外，洞見佛心，了知大事因緣，只在當人日用見聞覺知，食息起居，不離道場。所謂佛子住此地，即是佛受用，經行及坐臥，常在於其中。如此則靈山一會，儼然現存，不離當處而頓證無生，則是心悟轉法華也。

示蘄陽宗遠庵歸宗常公

常公有志向上事，專持法華經。聞老人至匡山，因匍匐而來，相見於東林，自陳誦法華經，於十方佛土中，唯有一乘法，除佛方便說，但以假名字引導於眾生，於此懷疑。不知如何是一乘。如何是方便假名？願垂開示。老人謂之曰：所云一乘者，乃一切眾生之本心，吾人日用現前知覺之自性也。以此心性是一切聖凡之大本，故說為乘。乘者是運載義。然此心即是吾人。日用六根門頭見聞不昧，了了常知，不被塵勞妄想之所遮障，光明普照，靈覺昭然。即此一心是佛境界，則運至於佛。若以此心廣行六度，攝化眾生，不見有生可度，亦不見有佛可成。如是一心即菩薩境界，則運至菩薩即以此心觀諸四諦，能斷愛染煩惱苦因，高超三界，證寂滅樂。如此便是二乘境界，則運至二乘。若以此心精修梵行，四禪八定則是四聖，四禪境界，則運至梵天，能修十善，斷上品惡，則感六欲諸天境界，則運至諸天。若迷此一心，恣殺盜[泳-永+(瑤-王)]，斷佛種性，則感三途劇報，則運至三惡道中。是故佛說三界唯心，除此一心，無片事可得。唯此一事，更無餘事，故說一乘，非此心外別有一法可說也。若心外有法，是為外道邪見，非正法也。若了此心，則知三賢十聖及一切眾生皆一心之影響。道是假名，則知佛所說三乘十二分教隨機施設，皆是假名，引導眾生元無實法與人也。種種方便，皆為開示，此心不是更有異法為眾生說也。不唯佛是方便，即末後拈華，迦葉微笑；及達麼西來單傳心印，亦是方便所言直指人心，見性成佛；若言直指，早是曲矣。蓋諸祖垂示機緣，皆為吾人不能頓了自心，不得已而曲垂方便。若於佛法上起種種知見，及於諸祖公案上起種種分別，皆是邪見外道種性，非正見也。故末法學人不達自心，專向外求，到底絕無真實受用。及有志參，究向上事，不知本來無法，不了自心一味真實，更要別求玄妙。如此用心，不唯正眼不明，抑且墮落外道邪見。名雖學道，不知翻成地獄種子，豈不哀哉？老人嘗謂學人直貴真實用心自淨，煩惱習氣業識種子，破得一分業識，便露一分佛知見，達一分佛境界，斷得十分業識，便是十分佛境界，豈有心外別將巧法逗湊，將來可為佛境界乎？禪人更莫狐疑，但只了知自心即是一乘。若悟諸法但有假名，便是真實工夫，直須一切處不迷，如此著力做工夫，不必更作一種思量較計，子其勉旃！

示古愚拙禪人

古愚禪人，自浮梁來參金輪請益做工夫。老人因問：汝日用如何用心？答云：作唯心觀。又問：汝作觀時，還見有境否？答曰：到這裏摠不見有。老人曰：既不見有境，將什麼唯心？禪人曰：某甲只是不忘。能老人曰：汝說唯心，是以知見做工夫，其實未達唯心境界。古德云：未達境唯心，起種種分別。達境唯心已，分別即不生。汝於現前境界，還生分別否？若作觀時，似乎忘境逢緣，依然分別，逐境生心。如此捺硬說唯心，終是不得實證，縱是忘得前境。若執著唯心，則是不能忘心，乃忘所未忘能故心境不得混融，是名智礙。況未得忘境，強說唯心以作實法者乎？古德云：絲毫未透，如隔千山。直饒做到心境兩忘，一法不立，猶是知見邊事。況以思惟心，作究竟想，豈不為自瞞者乎？禪人今去南嶽萬峰，深處諦觀，水流風動，鳥語山光，觸目盈耳，了無身心世界之相，打成一片。只這唯心二字，亦須拋向十方世界外，更有事在。若墮唯心窠臼，依然無出頭分。

示袁公寥

佛言：蠢動含靈，皆有佛性。傳曰：人皆可以為堯舜。由是而知，靈覺之性，物之本也，人莫不具。竊觀古今生人，豪傑不少，而聖賢不概見者，何哉？蓋以習染之偏，隨情逐逐而不返也，所謂百姓日用而不知。苟能自求知，則聖不難矣。故曰自知者明以不自知，故迷日厚而心日昏。苟有豪傑之士，塞情而復性，則聖可期而事業當垂不朽矣。佛之十戒，孔之四母，禪之一心，皆復性之要也。有志之士，可不勉哉！袁子道生，今素亮者往通問予於曹溪知為上根利器。及余過匡山生遠候，余見其所賦，骨奇性敏，但習重而氣高，故但任習而不見性。苟能奮力遠情，復性則不驕，不背不逆，寡不雄成，則器廣而不隘，志堅而不移，心冷氣消，則可坐進此道矣。則聖賢可期，況事功乎？與其蕩情於無當，奚若祛情以養志，則所造可量哉？老人愛之，示究心之法，大似圯上之敝履耳。因字之曰公寥，冀其日淡於爽口也。

示參禪切要(徑山禪堂小參)

禪門一宗。為傳佛心印本非細事。始自達磨西來立單傳之旨。以楞伽四卷印心。是則禪雖教外別傳其實。以教印證。方見佛祖無二之道也。其參究工夫。亦從教出。楞伽經云。靜坐山林。上中下修。能見自心妄想流注。此實世尊的示做工夫之訣法也。又云。彼心意識自心所現自性境界虛妄之相。生死有海。業愛無知。如是等因。悉以超度。此是如來的示悟心之妙旨也。又云。從上諸聖。轉相傳受妄想無性。此又的示秘密心印也。此黃面老子教人參究之切要處。及達磨示二祖云。汝但外息諸緣。內心無喘。心如墻壁。可以入道。此達磨最初示人參究之要法也。傳至黃梅求法嗣時。六祖剛道得本來無一物。便得衣缽。此相傳心印之的旨也。及六祖南還道明等。追至庾嶺奪衣缽。祖棄石上。明提掇不起。明云。我為法來。祖云。汝為法來。但屏外緣。不起一念。當為汝說。明良久。祖云。不思善不思惡。正恁麼時。阿那箇是明上座本來面目。明即大悟。此是六祖第一示人參究之的訣也。是知從上佛祖只是教人了悟自心識得自己而已。向未有公案話頭之說。及南嶽青原而下。諸祖隨宜開示。多就疑處敲擊。令人回頭轉惱便休。即有不會者。雖下鉗錘。也只任他時節因緣。至黃蘗始教人看話頭。直到大慧禪師。方纔極力主張教學人參一則古人公案。以為巴鼻。謂之話頭。要人切切提撕。此何以故。只為學人八識田中。無量劫來惡習種子。念念內薰相續流注。妄想不斷。無可柰何。故將一則無義味話與你咬定。先將一切內外心境妄想一齊放下。因放不下。故教提此話頭。如斬亂絲。一斷齊斷更不相續。把斷意識再不放行。此正是達磨外息諸緣。內心無喘心。如墻壁的規則也不如此下手。決不見自己本來面目。不是教你在公案語句上尋思。當作疑情。望他討分曉也。即如大慧專教看話頭下毒手。只是要你死偷心耳。如示眾云。參禪唯要虛卻心。把生死二字貼在額頭上。如欠人萬貫錢債相似。晝三夜三茶裏飯裏。行時住時坐時臥時。與朋友相酬酢時靜時鬧時。舉箇話頭。狗子還有佛性也無。州云無。只管向箇裏看來。看去沒滋味時。如撞墻壁相似。到結交頭。如老鼠入牛角。便見倒斷。也要汝辦一片長遠。身心與之撕。挨驀然心華發明。照十方剎。一悟便徹底去也。此一上是大慧老人尋常慣用的鉗錘。其意只是要你將話頭堵截意根下妄想流注不行就在不行處。看取本來面目。不是教你向公案上尋思。當疑情討分曉也。如云心華發明。豈從他得耶。如上佛祖一一指示。要你參究自己。不是向他玄妙言句取覓今人。參禪做工夫。人人都說看話頭下疑情。不知向根底究。只管在話頭上求求來求去。忽然想出一段光景。就說悟了。便說偈呈頌。就當作奇貨便。以為得了正不知。全墮在妄想知見網中。如此參禪。豈不瞎卻天下後世人眼睛。今之少年蒲團未穩。就稱悟道。便逞口嘴弄精魂。當作機鋒迅捷。想著幾句沒下落。胡言亂語。稱作頌古。是你自己妄想中來的。幾曾夢見古人在。若是如今人悟道。這等容易則古人操履。如長慶坐破七箇蒲團。趙州三十年不雜用心。似這般比來。那古人是最鈍根人。與你今人提艸鞋也沒用處。增上慢人未得謂得。可不懼哉。其參禪看話頭下疑情決不可少。所謂小疑小悟大疑大悟。不疑不悟。只是要善用疑情。若疑情破了。則佛祖鼻孔自然一串穿卻。只如看念佛的公案。但審實念佛的是誰。不是疑佛是誰。若是疑佛是誰。只消聽座主講阿彌陀佛名無量光。如此便當悟了。作無量光的偈子幾首來。如此喚作悟道。則悟心者如麻似粟矣。苦哉苦哉。古人說話頭如敲門瓦子。只是敲開門。要見屋裏人。不是在門外做活計。以此足見依話頭起疑。其疑不在話頭。要在根底也。只如夾山參船子問云。垂絲千尺。意在深潭。離鉤三寸。子何不道。山擬開口。師便一橈打落水中。山纔上船。師又云。道道。山擬開口。師又打山大悟。乃點頭三下。師曰。竿頭絲線從君弄。不犯清波意自殊。若是夾山在鉤線上做活計。船子如何捨命為得他。此便是古人快便善出身路也。在昔禪道盛時。處處有明眼知識。天下衲子參究者多。到處有開發。況云不是無禪。只是無師。今禪宗寂寥久矣。何幸一時發心。參究者多。雖有知識。或量機權進。隨情印證。學人心淺。便以為得。又不信如來聖教。不求真正路頭。只管懵董做。即便以冬瓜印子為的決。不但自誤。又且誤人。可不懼哉。且如古之宰官居士載傳燈者。有數人而已。今之塵勞中人。粗戒不修濁亂妄想。仗己聰明。看了幾則古德機緣個個都以上上根。自負見僧。便鬥機鋒。亦以自己為悟道。此雖時弊。良由吾徒一盲引眾盲耳老人。今遵佛祖真正工夫。切要處大家商量高明達士。自有以正之。

示董智光

董生斯張生長富貴之室，早發求出生死之心，蓋夙習般若勝緣內薰之力也。先參雲棲大師，授淨土法門，未即卒業，頃參老人於雙徑，願受優婆塞戒，且自發露罪業深重，願求出苦之要，用何修習，以滅罪愆？老人因示之曰：學人即知罪根深重，古德教人隨時消舊業，切莫造新殃。佛為業重眾生，開懺悔一門，最是出苦方便，偈曰：眾罪如霜露，慧日能消除。若欲懺悔者，端坐念實相。是為正行。此外皆助方便也。眾生自性與佛平等，本來無染，亦無生死去來之相，但以最初不覺迷本自性，故號無明。因無明故，起諸妄想，種種顛倒，造種種業，妄取三界生死之苦，是皆無明不了自心隨妄想轉。如人熟睡，作諸惡夢，種種境界，種種怖畏，眾苦難堪，及至醒來，求夢中事，了不可得。是故眾生墮在無明夢中，隨妄想顛倒，造種種業，自取諸苦，醒眼看來，諸顛倒狀，豈可得耶？即今現在無明夢中，如何能得消舊業耶？須是以智慧光照破無明的信自心本來清淨，不被妄想顛倒所使，則諸業無因，以妄想乃諸業之因也。此何以故？由無始來迷自本心，生生世世，以妄想心造種種業，業習內積八識田中，以無明水而灌溉之，令此惡種發現業芽，是為罪根，一切惡業從此而生。今欲舊業消除，先要發起大智慧光，照破無明，不許妄想萌芽，潛滋暗長。若能妄想起處，一念斬斷，則舊積業根當下消除。所謂不怕念起，只怕覺遲，覺照稍遲，則被他轉矣。若能於日用起心動念處，念念覺察，念念消滅，此所謂眾罪如霜露，慧日能消除，以無明黑暗，唯智慧能破，是謂智慧能消除也。若晝夜不捨，勤勤觀察，不可放行，但就妄想生處窮究，了無生起之相，看來看去，畢竟不可得。久久純熟，則自心清淨，無物無物之心，是為實相。若常觀此心，又何妄想可容積業可寄耶？如此用心，是名觀照三昧。若自心煩惱麤重，無明障處，不自覺知。如此，則古德有教學人參究，即將念佛審實公案，正當著力，提起一聲佛號，橫在胸中，即便審究這念佛的畢竟是誰。如是隨提隨審，並不放空，將此疑團橫在胸中，如己命根，更不放捨，一切動靜閒忙，去來坐立，唯此一事，更無餘事。如此用心，纔見妄想起時，就將此話頭一拶，則當下粉碎，一切妄想，自然掃蹤滅跡矣。以此話頭如日輪當空，無幽不照，只恐心力懈怠，不肯著實提撕，故不能敵妄想耳。若敵得妄想消處，便是舊業消滅時也。捨此一著，更向心外別求，則諸佛出世亦無懺悔處，此在自力，非他力可代也。若惡習強勝，力不能敵者，在昔佛有明誨，若修行人習氣不除，應當一心誦我無為心佛所說心咒，此實格外方便也。以各人藏識潛流，習氣深厚，智力不到不到之地，必須仗佛心印，以密破之。譬如難破之賊，必請上方之劍，此須早晚二時，自取方便，唯以參究工夫為第一義耳。老人以此指示，大似與盲人拄杖子，其實行在己躬，非師友可代也。以居士志歸法門，故名之曰福覺，要以覺照為行本也。字之曰智光非智慧光，又何以破癡暗耶？但須覺照不昧，智光現前，便是了業障出生死之時節也。

示聞汝東

維摩居士住毘耶離城家居，盡屏所有，獨寢一室，以示疾說法，即文殊等三十二大士，窮其舌辯，不能當杜口一默，此從古在俗第一善作佛事者也。老龐盡散，家資從馬，祖得西來，大意乃云：但願空諸所有，切勿實諸所無，此又善學維摩者也。汝東居士，其以二老作知識乎？

示徑山堂主幻有海禪人

佛祖一心教禪一致，宗門教外別傳，非離心外別有一法可傳，秪是要人離卻語言文字，單悟言外之旨耳。今參禪人動即呵教，不知教證一心，乃禪之本也。但佛說一心，就迷悟兩路，說透宗門，直指一心，不屬迷悟。要人悟透其實究竟無二。如來藏中求於去來，迷悟生死了不可得，此豈屬迷悟耶？二祖云：覓心了不可得。六祖云：本來無一物即般若，無五蘊根塵識界及出世三乘之法也。以無所得故，得菩提，與覓心了不可得，豈二法耶？是知教說一心所多者，凡情聖解耳，參禪頓破無明，是絕凡情也。悟亦吐卻，是絕聖解也。斯則禪呵知解，而教未嘗不呵也。今參禪人從教迴心者，不能忘知絕解提話頭，不能忘情絕跡皆在所呵，何其毀教謂不足取耶？今棄教參禪者，果能先解本無凡聖，不屬迷悟，是為見地。依此參究，當人一念若存絲毫情見及玄妙知解總是未透，皆生死邊事，豈可便以為得？即今無明眼知識印證，若不以教印心，終落邪魔外道。但不可把佛說的語言文字及祖師玄妙語句，當作自己知見，必要參究。做到相應處，如經云：一切煩惱應念化成無上知覺。如此便是頓悟的樣子，不是將煩惱習氣夾雜知見，當作妙悟也。亦不是別有，只是消盡煩惱習氣，露出本來面目耳。故云悟了還同未悟時，依然只是舊時人，不是舊時行履處。豈不見夾山未見船子時上堂，有僧問：如何是法身？山云：法身無相。又問：如何是法眼？山云：法眼無瑕。時道吾在座，不覺失笑。既見船子，後道吾遣僧往問：如何是法身山？仍曰：法身無相。又問：如何是法眼？山仍曰：法眼無瑕。僧回，舉似道吾，吾云：這漢此回方徹，此便是伶俐座主，棄教參禪的樣子也。海堂主久親教乘，今棄所習，單求向上一路，且看夾山前後兩轉語一般，道吾為甚肯後不肯前？試看不肯在甚處？肯在甚處？這裏定當得出，管取教意祖意，一齊吐卻，他日便可把一大藏教一口吸盡字字化成，光明藏也，葛藤不少。珍重！珍重！

示徑山西堂靈鑒智禪人

承教有言：一切法不生，我說剎那義。初生即有滅，不為愚者說。古德云：悟無生者，方見剎那。然既悟無生，又何有剎那之可見？若見有剎那，則非悟無生，今何云悟無生者方見剎那？是則無生剎那，一耶異耶？佛依不生說，剎那則非異矣。祖師云：悟無生者，方見剎那，則無生剎那，又非一矣。若離一異求之，則無生意亦繫驢橛矣。溈山云：今人一念頓了自心，名之為悟。即以所悟淨除現業流識，是名為修。然流識者，謂微細生滅，即剎那心也。言悟後而修，則是悟而後見也。且悟後方見剎那，則前悟者非真無生明矣。今參禪提話頭，雖云著力，而微細生滅，流注潛行，如石壓艸，黯然不見。若不斷生滅，如何得悟無生？若非無生，又何以敵生死？若悟而後見，則世尊依剎那而說無生，又為剩法矣。西堂飽餐教義，今棄所習，單提向上一路，於此試定當看，但不可作義理和會，亦不可向意解中求，能於一念剎那中頓見無生，則佛祖鼻孔一串穿卻。

示知希先山主

山主久棲講肆，從少林參諸祖機緣，今盡屏所習，單提向上一路，吊影雙徑。適老人來，因拈香請益老人示之曰：此事人人本無欠缺，圓滿具足，所以日用不知，不得受用者，直為無始惡習種子積劫薰染，根深已是難拔。今又新薰言教、文字、祖師公案，種種知見，更增一重障礙，雖要求明自己，轉求轉遠，此何以故？只為昧卻自己向他取覓耳。以積生煩惱習氣，名煩惱障；玄妙知見，名所知障。若二障消除，本體自現。今參究向上事，先要將從前所學一切文字語言玄妙道理，名為雜毒。盡情吐卻單提本參話頭，重下疑情，斬斷妄想煩惱根源，使內不得出，外不得入，前後際斷，中間自孤，只有一箇疑團作自己命根，疑到疑不去，用力不得處，一覷覷定，看他畢竟是箇什麼？看來看去，捱來捱去，自有倒斷時也，但存絲毫知見，於中便隔千里萬里矣。但看初祖云：心如墻壁，可以入道，便是歸家第一條路也。若心不肯死，疑不切當，則千生百劫，終在途路耳。山主但將精神收向此中，管取他日得處定不是之乎者也。可到萬萬勉之！

示嵩璞恩山主

古德教人參禪做工夫，先要內脫身心，外遺世界，一切放下，絲毫不存，單提一則公案話頭，如趙州狗子還有佛性也無？州云：無。或萬法歸一，一歸何處，或審實念佛的是誰，隨舉一則，橫在胸中，如金剛王寶劍，將一切思慮妄想一齊斬斷，如斬亂絲，內不容出，外不容入，把斷要津，築塞咽喉，不容吐氣。如此看力，一眼覷看，這提話頭的，畢竟是個甚麼？如此下疑，疑來疑去，疑到心如墻壁一般，再不容起第二念，纔有妄想潛流，一覷覷見，便又極力提起話頭，再下疑情。又審又疑將此疑團扼塞之心念不起妄想，不行時正是得力處。如此靠定，一切行住坐臥，動靜閒忙中，咬定牙關，決不放捨，乃至睡夢中亦不放捨，唯有一念話頭是當人命根，如有氣死人相似如此下毒手撕挨，方是真實參禪。用工之人，用力極處，不計日月忽然冷灰豆爆，便是大歡喜的時節。若悠悠任意，一暴十寒，恐終無得力時也。山主有志向上事，當以此自勉。

示乘密顯禪人

學人日用觀四大如影觀目前如夢事，觀心如急流，觀動作如機關木人，觀音聲如谷響，觀境界如空華。作是觀時，無我我所，無動我者，無作為者，去來坐立，無起無止，應念無生，是名入無諍三昧。

示覺一珪禪人

今之學人，多知有向上事，發心參究，將古人現成公案，隨舉一則作話頭，如萬法歸一，一歸何處？將此一則橫於胸中，如金剛王寶劍，一切妄想情慮，當下一齊斬斷，不留寸絲。如此二六時中，念念斬斷，不被妄想瞞昧，起處便見，一見便斬，更不隨他掉弄。如此斬截，雖是好手，須知猶被話頭障礙，無發悟之期。若能就於斷處更下疑情，要疑這妄想畢竟從何處起？滅向何處去？正當妄想不生時，一眼覷定，畢竟要見他下落。如此著力，只在一念不起處，鑽鑽來鑽去，久久不移，如老鼠咬棺材，自有透脫時也。若但有一念向佛祖言教公案玄妙道理上起疑，是錯用心，恁麼驢年，亦無出頭分也。禪人有志，當從此入。

示曇衍宗禪人

宗禪人少遊講肆習性相義，久之，忽以不見自性起疑，因慕禪宗諸祖向上機緣，遂盡屏舊習單提一念己躬下事，參究有日，未有所入。適遇老人至雙徑，拈香請益，因示之曰：古人云：不貴子行履，只貴子見地。所言行履者，趣進工夫也。見地者，了達自心為行本也。行本不明，則趣操失旨，故參學之士，以見地為先。所言見地者，乃的信自心，本來清淨，了無一物，不獨凡情，聖亦不立。但因無始無明，自蔽妙明，故起種種顛倒，妄想分別，造種種業。譬如醒人無事，忽於睡中作種種夢，夢中苦樂等事，宛如現前。及至覺來，求之了不可得，是謂無中生，有豈實法耶？但痴人顛倒，執為實有，此乃見不徹也。及佛出世，說種種法，乃破夢之具耳，亦本無也。而學佛法者，又執為己實有之法，此乃夢中增夢耳。今參禪之法，無別妙訣，直是打破夢想顛倒。若了知本無的信自心清淨無物，則達妄想非有；了妄不有，則知佛法。破妄想者，亦本非有，佛法是藥，妄想是病，若藥病不立，則本體安然。如此則知藥病皆病。今參究所提，古人無字公案，乃攻藥病之藥也，是謂以毒去毒。若知本無物，則參之一字又下一毒也，豈可將此作玄妙會耶？若不信自心縱參，亦是誤服毒藥，禪人能信之乎？當於一法不立處參。

示顧山子

余居雙徑之寂，照適居士顧子來參，扣其業曰：事形家次至化城，因指點山水談造化之精妙，超乎形氣，蓋得其精而遺其麤者，因詰之謂嘗見悟一篇，謂作者亦奇人也。是篇乃余門生、周子所述，余嘗序之。且曰：一乃萬物之本，造化之蘊也。故曰天得一以清，地得一以寧。聖人得一以為天下正，正，則不滑於邪而固其本也。然人與物，理與氣，心與形均一也。一得而眾理歸之，語云：識得一萬事畢。故吾徒參玄之士，必曰萬法歸一，一歸何處？斯則歸一可知，一之所歸，則不可知也。今夫人者，萬務交固，萬慮攻心，紛紛擾擾，竟莫之寧，乃不識一之過也。居士既能觀天地造化之歸一，而不識身心性命之歸一，是知二五而不知為十也。苟知性命之歸一，則萬化備在於我矣，可不務哉！

示譚梁生

譚生根器最利，蓋從夙習般若中來。然般若乃眾生佛性各各具足，而根有利鈍之不同者，良由五慾習氣有厚薄之不等耳。其利根者，因久習般若，淨除染污習氣，及至今生聰慧明利，而人不知，返將利根聰明，作染污惡習之資，是名顛倒也。以般若內薰故，時時有出塵之志。且曰：我至某時，待世事了畢，即去學道。此等見識，舉世皆然。以有將來之念故。目前種種應緣境界，由抱未來高尚之志，視為不足，為亦不屑。為以此虛想返增貢高我慢之心。謂他人無此心，皆傭品耳。而自己將目前放過世出世間。二者俱失虛送光陰。及至將來，未必可如初志也。且又心不檢細，行情存鹵。莽以我見作高明。此尤誤之甚也。如此喚作有志氣返不若三家材裏田舍翁，他無別想歲歲生涯不缺，可不愧哉！聖人教人不躐等，故曰素位而行。老子曰。誇者不行。惟今既有此向道之志，就從今日切切仔細，就規矩上做將去，將一片真實心學道不染污的現前行將去。若目前時時刻刻不放過，則將來不脫空。若目前以虛想空頭，且待將來，是涉河求井而止渴也。豈不愚哉！譚生請直看目前不虛，放一著，便見平生下落。

示曹居士

凡民日用不離見聞覺知，而聖人亦然。其用既同，而有聖凡之別者，在知與不知之間耳，故曰百姓日用而不知。學人復聖工夫，只在日用不知處，求其固有之知。若見本有之知，則一切聲色貨利了然不被所惑。如是則遇境逢緣，如鏡現像，無一物可動於中矣。此入道之要門也。

示馮延齡

學人向道第一要怕生死。次要知生死根生死根者，即日用現前種種憎愛、取、捨、我慢、貪、嗔、痴業。是既此是生死苦根，發心要斷，更無他術，只是起時，就照見定，不容他起，當不起處，則當處消滅，消滅時更不相續。如此用心念念不放過心，心不昧其知，自靈知若靈，則觸境境不牽心觀心，心不附境，心境不到，則生死無容寄矣。如此用心，不必別求玄妙。

示寒灰奇小師住山

奇先禮達大師求出世法師許可令參老人為之薙染，以學無常師也。依老人數載，以刻大藏因緣，復歸本師執勞此大役非一日矣。今以老病覓大休歇場意，卜之無當也。適老人以達師入塔因緣來雙徑，見奇氣雖弱，而心力更強，以向十餘年來，得單提向上一路少有巴鼻，但欠㘞地一聲耳。談及歸休地，老人示之曰：盡大地是寂滅場，唯在學人肯放下處，便是休歇地耳，又何從他覓哉？古德云：不離真而立處，立處即真。良由自心生滅，一向循情種種取捨故頭頭障礙。三祖大師云：至道無難，唯嫌揀擇。又云：良由取捨，所以不如。若不如，則窮盡十方，無可休之地矣。老人觀此雙徑，乃八十八祖說法地。大慧禪師乃古今禪門老將亦歸宿於此，即汝本師和尚腳跟遍海內立足無卓錐。畢竟以刻大藏因緣，故得埋骨與大慧同坑。此何等因緣哉？況汝隨本師願，輪刻經於寂照開山，皆汝用命之地，即汝放捨身命處也，又何捨其本而他求耶？老人知汝不能放捨者，乃我見未忘，非懶病也。以淨法界中，佛祖、眾生大家有分，獨我見者不能入。若見有我，則視佛祖皆是人相，人與我相對，如此則終無可避之人，亦無可休之地矣。汝自不休，則無地可休。汝若肯休，則當下便休，一切放下，方為大休。休則佛與眾生皆即避影，亦無地可容渠矣。汝求向上一路，雖云奇特，不若放下平貼耳。古人云：家邦平貼到人稀。若到平貼地，則佛亦不做，更何向上可求耶？

示石鏡一禪人

古人為生死大事不明走向山中吊影單棲，專為究明己躬下事，故云大事未明，如喪考妣。不是養懶圖安閒任意度時也。必欲究此大事，只可運糞出，不可運糞入，直須將妄想惡習文字知見，一齊吐卻，放得胸中乾乾淨淨，了無一法當情，只是一個話頭作自己命根，古人三十年不雜用心，正是此耳。若今住山任意悠悠，隨情放曠，妄想起來，又要逗湊幾句詩作兩首偈，當悟的道理消遣日子如此，只是一個養懶的痴漢，如何喚作住山道人耶？不唯唐喪光陰，抑且虛消信施，挨到臘月三十日，將什麼見閻老子耶？不是將一首詩一首偈，便可抵得他過也。禪人當思為甚住山，畢竟要討個下落，方不負百劫千生一遇之勝緣。古德云：三途地獄受苦者，未是苦也。向袈裟下失卻人身，誠為苦也。可不念哉？

示太素元禪人

凡學人先習教乘，迴心向上一路，雖是有志，無柰藏識，中有新薰文字、雜毒習氣舊薰、貪嗔痴愛、煩惱習氣，內外交攻，最難打疊，要放放不下，要斷斷不得，要止止不住，因此要提話頭如水上葫蘆，遏捺不下，只管與之打交滾，最是難下手，及下手不得，便打退鼓了也。如此乃是沒志氣，無力量人，說甚參禪。如今初心，只管將心內外一切道理知見及妄想思慮一齊放下，放了又放，放到無可放處，方纔提起一則公案。話頭如趙州無字，橫在胸中，因甚道無重下疑情？若疑情得力，則妄想不起；若纔見起時，切不可與之作對，將心要斷他亦不得，將心止他亦不可相續。他但只覷見，便撇過一撇便消，急急提起話頭，深深看覷，則彼妄想自然掃蹤滅跡矣。此是初心下手做工夫的訣。若話頭純熟，妄想自稀，不作障礙，久久疑情得力，妄想暫歇時，便得一念歡喜也。得些歡喜處，不可當奇特，但從此好用功耳。禪人棄教從禪，初心最難，故以此示之，切不可視作小事。

示恒河智禪人持法華經

禪人出家，浮渡久，執侍澹公得任持法門，居化城有年化城，乃刻大藏地為海內法窟禪人力任其常住，綱維百務，眾多歸之。老人適來雙徑禪人作禮，請益願持法華經。老人因示之曰：佛為一大事因緣故，出現於世，所謂開示一切眾生佛之知見，令其悟入。所言佛知見者，乃眾生本有之佛性也。今被無明封蔀而為妄想知見，故日用見聞知覺，隨情造業，以取生死之苦，不自覺知，故勞我釋迦大師特特出世一番，單為開示此事，使之悟其本有，不假外求。若悟此本有，則日用六根門頭應緣作用者，皆佛智現前，名佛知見，非眾生妄想知見也。若悟此知見，則頭頭法法皆真實用心，凡一切動用諸行，皆真實妙行，都為成佛真因矣。故經云：乃至舉一手，或復小低頭，乃至一香一華，以至供養佛，皆已成佛道。故微因小善，皆成佛真因，況身任眾務，捨命為法，豈非成佛之真種乎？吾佛教人，持法華經者，入如來室，著如來衣，坐如來座。如來室者，大慈悲心是；如來衣者，柔和忍辱心是；如來座者，一切法空是禪人能奉如來三者之教，乃名真持經。人若不能入此三法門，則單持安樂行品，念念思惟，心心願入，晝夜不忘。如此則六萬餘言，字字光明，現於六根門頭矣。若不入此法門，縱能持百千萬部，但是與義作讎家，豈真持經者耶？若不信老人，更當請問文殊、彌勒。

示盛蓮生

參禪要死中發活善病，要看到死處，方從苦得樂。病所苦者，為愛此身，試將此身看到死了，燒了灑了，畢竟是誰為受苦者？

示王鹿年

王生鹿，年生長，淮西有力而敦義來禮徑山謁老人乞語，老人見其負義氣而有慈心，因謂之曰：子聞之古有大力之人乎？敵人者愚，敵己者智，愚者常弱，智者常勝之道也。余嘗讀淮陰、留侯二傳，始信貧不聊生，母死營地，欲其傍，可置萬家志何大也？見受屈於二少年，何其弱也？良志為韓，乃用博浪之椎，何其勇也？及見圯上老人見挫於敝履，何其卑也！既而兩皆成大業，卒取封侯，始知少年之不足死，浪椎之不足用也。借使初無自敵之志，安有今日哉？是以聖人教人以不用為用，故曰柔勝剛弱勝強。易曰：剛而能柔，吉之道也。嘗謂項羽拔山舉鼎，力雄千古及敗別虞姬噓唏泣數行下，是能敵人而不能敵己者也。故聖人直示顏子曰：克己復禮為仁。古今學者皆知克己之語，而不能作勝己之業，豈智也哉？王生有力於此，當不墮凡夫數可耳。

示在顒侍者

顒侍者，生於西蜀，少沉賤役，幸般若之因，不昧小小，即知參妙峰大師發出世心，亦夙種內薰而使之然適遇澹居和尚入蜀時，顒執侍直指徐公，素喜其信心，遂命禮澹和尚，求出苦法，薙髮為沙彌老人來雙徑顒充侍者，日夜精勤無怠心。老人初憐其蠢蠢，時時激發，以時聞老人開示衲子，而顒亦眉問津津動色，是知眾生佛性種子待時而發也。因請益老人，乃開示以念佛審實誰字公案，教其參究，顒亦能領荷，第恐無決定，為生負心，不能拼命到底，又恐夙習惡知惡，見中道遮障，流入邪網。除此二病，則單提一念，晝夜六時，緊抱疑團，即二三十年，不悟不休。縱今生不悟，將作勝因，來世出頭，便知此事雖經多劫，亦終不失正因種子也。若立志不堅，用心不切，別起邪思，不但辜負此生，即千生萬劫，亦無出頭分也。

示在介行者

紫柏老人全身荷負大法，欲建法門中興之業，故刻方冊大藏經。此一段大事因緣，非小小也。任其事者，屢難其人。末後全付擔子，與澹公一肩荷之，此力量又非小小，經既刻而貯，不得其宜，則復化城之功，又非小小化城，復非一手一足之力，而奔走效力，衝寒冒雨，晝夜惶惶而不息者，此固多人所聞侍者在介事事賈勇先登，不避艱險，其功居多。此又眾中之尤難者，以其輸忠效力也。嘗謂世人未有無所為而樂用者，即古豪傑皆然，況其他乎？憶漢高帝，天下既定，功臣未封，忽見沙中偶語問子房子房曰：此從兵戈中冒矢石，經萬死一生者，皆欲得尺寸之封，今未見封，故偶語耳。於是即封之。此古昔用人之格也。今觀介侍者，初心無他圖，圖出家耳，今奔走七年，化城定矣。大法已得所矣，其居功者寧無偶語乎？老人謂今當可以如來之賞而賞之也。介侍者，即以老人得如來之大賞，若不能奉如來法，持如來命，行如來事，萬一破戒壞法，如來亦有三尺在也。當勿以輕心易心，而以得之不難也。慎之哉！

示在淨沙彌

佛說二十難中云：得人身難生中國難得遇佛法難，親近善知識難生正信難。此五乃難之難者，淨沙彌已具其四，所欠者，唯生正信耳。今幸出家，得遇大善知識為依歸，又渾身跳在佛法大海，此何修而得？何緣而至？若不奮發勇猛，生大正信，將此一片幻妄身心，洗得乾乾淨淨拼一條性命，志出生死，廣修萬行，以結成佛無上之大緣，豈不當面錯過耶？既到寶山，不可空回；若不發心竭力，是為空回，豈不可惜多生善根種子耶？古得云三途地獄受苦者，未是苦向，袈裟下失卻人身，誠為苦耳。佛言：心如絃直，可以入道。所言絃直者，謂無委曲相也。如何是委曲相？謂機械巧心、偷心、乖心、覆過心、無慚愧心、懶墮偷安心、見人過失心、貢高我慢心，自是非他心、不生孝順心、無慈愍心。總之，一切不善心皆是自心之委曲相也。今要發心，只須將前一切心盡行掃除，時時檢點，念念照管，不許放行，恐不能頓斷。但將古人一則公案橫在胸中，習氣發時，便提此話頭，與之撕捱。久久純熟，則心自條直，而道念日增，行門日進，心地日明，如此一生，始謂不虛度也。不然，待生死到，將何以抵對耶？沙彌當自思之，切不可作等閒輕意放過。

示性田徒海耕行者

歷觀古之豪傑，涉艱難，困苦操長遠不退之志者，概不多見其人若晉五臣從重耳亡，在外十九年無怠心者，蓋亦日夜望咫尺之封，且垂不朽于竹帛耳。此乃名利牽心，故忘身從事，此古今世人之常情也。若田道人者，從達大師二十餘年，寢食俱廢，競競一念，未嘗少怠，小有過差，痛責重杖。居常兩腿如墨，竟不起一怨心，出一怨言，以至犯大難。願以死從事，在寂寞苦空門中，竟何所圖？乃能精進堅強，不拔如此哉！由是觀之，較古忠臣義士所絕少者，今於道人見之矣。王太史談之甚悉，余曾目擊其人與行事，不謂能徹底也。及死，得從葬大師於雙徑。余謂此一坯土，不但俗人即僧徒，亦不易得，是於法國土中已得茅土之封也，非亡身血戰，何以有此？臨終以此卷付其徒。朱道人，今澹公為名曰海耕，亦法門功臣，世業之券也，豈小緣哉？

示澹居鎧公

古之忠義之士，非有大力，不足以任大事，其力有心，力有氣力。語曰：志至焉，氣次焉。志為心，氣為形。又曰：持其志無暴其氣，言持與無暴，是欲各有其養也。以形太勞則枯精，太勞則竭，神，太勞則歇。莊周所言以有涯，隨無涯殆已，已而為智者殆而已矣。此言過用而不知所養也。故老氏有言：治人事天，莫若嗇嗇者，有而不盡用也。養形謂治人養性，謂事天，吾佛所謂六根奔於六塵之境，久而遂勞，謂是故也。是知古人任大事者，未有不以有餘而從事於物也。如漢高帝取天下，是以力也，百戰百不勝及一勝即成大事，豈非善守有餘，以治不足者哉？今乃先大師以法門之大事付公一肩而荷之，不遺餘力，當百折之衝秋毫，皆窮神極力以應之，以其志有餘而不暇顧其形之易瘁也。今也大法方半，外患雖寧而內慮方殷，觀公形枯而精神耗疲，此關休戚者為隱憂也。苟不謝末以培其本，則日見其耗，況有形易化時往，難復當及時，休養以全其天和，所謂本立而道生也。以公生平所學，以明心為格，若心廣而形眇，則力全而任有餘，則未盡之業，猶千里之行以蹔息而至公必有以自處也何如？

示念佛切要(在雲棲為聞子將子與母氏說)

念佛求生淨土一門，元是要了生死大事，故云念佛了生死。今人發心，因要了生死，方纔肯念佛，只說佛可以了生死，若不知生死根株，畢竟向何處念？若念佛的心，斷不得生死根株，如何了得生死？如何是生死根株？古人云：業不重不生娑婆，愛不斷不生淨土。是知愛根乃生死之根株，以一切眾生受生死之苦皆愛慾之過也。推此愛根不是今生有的，也不是一、二、三、四生有的，乃自從無始最初有生死以來，生生世世捨身受身，皆是愛欲流轉，直至今日，翻思從前，何曾有一念暫離此愛根耶？如此愛根種子，積劫深厚，故生死無窮。今日方纔發心念佛，只望空求生西方，連愛是生死之根的名字，也不知何曾有一念斷著？既不知生死之根，則念佛一邊念生死根只聽長，如此念佛與生死兩不相關，這等任你如何念，念到臨命終時，只見生死愛根現前，那時方知佛念不得力，卻怨念佛無靈驗，悔之遲矣。故勸今念佛的人，先要知愛是生死根本，而今念佛，念念要斷這愛根，即日用現前在家念佛眼中見的兒女、子孫家緣財產，無一件不是愛的，則無一事，無一念，不是生死活計。如全身在火坑中一般，不知正念佛時，心中愛根未曾一念放得下，直如正念佛時，只說念不切，不知愛是主宰，念佛是皮面，如此佛只聽念，愛只聽長。且如兒女之情現前時，回光看看這一聲佛，果然敵得這愛麼？果然斷得這愛麼？若斷不得這愛，畢竟如何了得生死？以愛緣多生習熟，念佛纔發，心甚生踈，又不切實，因此不得力。若目前愛境主張不得，則臨命終時，畢竟主張不得，故勸念佛人第一，要知為生死心切，要斷生死心切，要在生死根株上念念斬斷，則念念是了生死之時也，何必待到臘月三十日，方纔了得晚之晚矣。所謂目前都是生死事，目前了得生死空，如此念念真切，刀刀見血。這般用心若不出生死，則諸佛墮妄語矣。故在家、出家但知生死心，便是出生死的時節也，豈更有別妙法哉？

示雲棲侍者

大師未入滅時，前十九年起居，食息侍者日夜周旋。凡一切密行無不睹，一切微言無不聞，一切應機無不達，一切心事無不知。是則大師之全身，色相音聲無不昭昭，於心目之間，即親近數千萬眾，皆不如侍者之真知實見者也。即今大眾人人見大師滅度，只侍者獨不作滅度想耳。末法修行淨土，都要說想彌陀妙相，以未得親見面目，即想亦不真，要聞彌陀說法，則思亦不真。我觀大師，則彌陀之化身侍者執侍已久，豈可忘卻大師？又向他家求佛法開示，大似迷自己而向外馳求也。是則侍者更不必作別想。只想大師如生前一一規模法範、音聲、語言作事威儀修行，觀念利生，慈悲細細，從頭至足，終日竟夜，一一通想一過。如此則念念想時，就是彌陀出現時也纔有一念忘卻，便是負恩德入生死之時。老人無法可說，但以大師全身安向汝心中不可吐卻，便是我老漢隱身三昧也。汝諦思之！

示等愚侍者

自心念佛、念佛、念心、心佛無二，念念不住，能念不立，所念性空，性空寂滅，能所兩忘，是名即心成自性佛，一念遺失，便墮魔業。

示玄津壑公

公受業淨慈，乃昔永明禪師唱道地宗，鏡堂在焉。永明塔墮荒榛，公初薙髮，即問其處，遂往禮之。自此常懷大振永明之道，苦心勁節，念念以護法為願，凡事遵永明之軌範，手自行錄，為師承志法。其行事雖未盡履踐，而心實稟之。公每受請說法，所得嚫施，盡公於道場。由是東南講主推公之行，故信重者眾。其移建永明禪師塔於宗鏡堂後，約費二千餘金，誓不募化，唯遵行法華懺儀，堅持其願而集者如雲功，竟成一時。當道若吳方伯本如王憲，長岵雲靡不折節壯其行事。既而修宗鏡堂吳方伯延復吳山寶成寺鼎新之。先是永明禪師以西湖為放生池，湖心有寺，三潭三塔皆廢。公大遵放生之行，乃築三潭，重興其寺，將經營建三塔，皆本願焉。其所為法門之大節，可以表率人天者，靡不心崇之。余適以達大師荼毘因緣，至雙徑公過山參禮，喜其狀貌循循，若無意於事者。及呈淨慈志，余閱之，乃驚嘆曰：有是哉！法門深心人也，心識之！及吊，雲棲大師將往淨慈公先料理宗鏡堂為駐錫所。余入門，見其規度泓闊，非拘拘於視聽之間者。及禮永明大師塔，觀其精妙細密經畫，如法纖悉毫末，無不中規合矩。是知公之才堪經世慈足利生行足服眾力，能護法，殊非碌碌形服者，非乘夙願未易臻此。余留旬日日繞千百眾，人人充足法喜，內外不遺諸凡井井頤指，適可如不經意。余以是見公不獨有深心，實具無方之妙行者，未易言其所蘊也。余既行公送別請益，余因示之曰：為佛弟子，人有真偽，行有理事，才有體用，心有廣狹，均名僧也，而就中不同如霄壤。故菩薩利生之門有多種，以門觀人有大小，故佛呵聲聞為名字羅漢，斥非真也。是知佛所最重者，唯末世中護慧命者為極難。其人以處剛強濁世，自救不暇，安能為法門乎？慮周身之不給，安肯愛護眾生乎？故諸大乘教中，皆稱能護法者，為真佛弟子，以能克荷其家業耳。佛憂滅度之後，求持經者為難。然經即佛之法身慧命，非紙墨文字也。且法身流轉五道而為眾生，是知能護眾生即護佛慧命。故般若教菩薩法，以度眾生為第一，以不住眾生相為妙行，所謂滅度無量無數眾生，實無一眾生可度，是了眾生相空也。然我即眾生之眾生也，眾生既空，我亦何有？是即我人皆空，而中間事業，誰作誰受？如斯則物我兩忘，中間自寂。三輪若空，則實相如如，平等一照，菩提涅槃皆如幻夢，又何有佛法之可說，禪道之可修，萬行之可作哉？所以法華會上讚持經者曰：舉手低頭，皆已成佛。是乃以已成之佛心，作現前之眾行，故一一行皆是佛行，行之妙者，無踰於此，而真護法蓋不出此如此，是名真佛弟子矣。豈名字者可同年語耶？佛言：慈悲所緣，緣苦眾生，若無眾生，則無菩提。所以菩薩如大地心，荷負眾生故，如橋梁心，濟度眾生故。毘盧以普賢為身，普賢以眾生為身，若以眾生為心，是為荷擔如來矣。公試觀余言，以印證其心。若見自心，果於法合，則法外無法，如空外無空，若有艸芥塵毛而不舉體，全歸法性者，則是心外有法，法外有心，人我樅然，是非未泯，捨此法門，更於何處求向上一路乎？佛元無法與人，祖師亦願自度，若存一法之見，即是自心未度，自不能度，求甚佛祖，作擔糞奴郎耶？公自此以往，更須高著眼睛，自檢點看，莫道老僧饒舌。

示了無深禪人

佛言：比丘！心如絃直，可以入道。淨名云：直心是道場。聖人亦云：人之生也。直是知佛心無別妙處，只是眾生中直心人耳，直則無委曲相。所言直者，乃一塵不立，方謂之直。譬如弓絃之直，能容何物哉？纔有一念不直，便是過錯；能念念直，則念念不容一物；物不立處，則本體自現。故六祖大師云：常自見己過。即此一語，便是成佛作祖之要訣。所言過者，非作事之差，乃自心之妄耳。以此心本無一物，平平貼貼，纔有一念，則為過矣。一念為過，況種種惡習，念念發現，不自覺知，豈能免過？學人用心，不在一念，上著力，則終身參學，不能得真實受用，以用浮想，緣影為功，故錯到底耳。禪人初參老人於徑山，老人即字之曰：了無欲要著力於本來無一物耳。送別舟中，貽此勉之。

示雪嶺峻禪人

學道人第一要骨氣剛，次要識量大。次要生死心切，骨氣識量。乃夙習種性。苟為生死心現前立志。三事具足。是為向道。至若用心參究。古人教人最初下手。便要離心意識。參出凡聖路學此語學者皆知。及至用心纔舉一念。便落意識窠臼。如何離得。以多生習氣一向在身心世界裏做活計墮在五蘊區宇。被他籠罩超脫不得。至做工夫。現出種種怪事。皆此過也。是須要識量廣大見處超卓。先將身心世界撇過。舉起本參話頭。如虛空中橛子相似。久久忽然虛空迸碎。便是大人眼界。定不是尋常默照邪禪可比也。此段力量。須是一塊剛骨。方纔立得腳跟穩當。若是軟暖柔懦粥飯氣習者。何敢傍其萬一也。至於看話頭。最怕落在玄妙知見窠臼。是為黑山鬼窟。纔有絲毫玄妙知見挂在胸中。或將古人言句蘊之不捨。便墮外道邪見。以此中纖塵著不得。著不得處。便是得力時。也只須徹底打破漆桶。方是真實。又不可將心待悟作欄頭板也。禪人只麼用力處。他日自信。老僧不欺。

示劉道人

汝為生死出家，獨坐孤峰頂上十年，於此何等真切聞被魔害數十次，其心不動。何等忍力聞眾皆勸往他處避之，畢竟不去，何等定見？此必於本分事上大有得力處。既能一念如此，當視四大如空華水，月視死生如夢幻，若果得解脫，便坐脫立亡去。如其不能，就當一念不動，任他刀割香塗，節節肢解，畢竟不動一念，方是正見正行。今聞欲絕粒而死，此是魔所攝持，即當看破此念，決不可如此認著，不唯可惜自己為生死苦心，抑恐令他入邪見網也。幸即安心改圖，切不可如此亂作。

示非石玉禪人

末法學人多尚浮習，不詣真實，故於佛法教道但執名言，不達究竟之旨，故增益知見。生大我慢，是又以佛法結生死根。良由最初發心不從生死上著腳，亦不知生死為何物，將謂與己無干然夜行，故不得正修行路。且佛教人言：言句句乃出生死法，豈意今人反墮耶？此非佛咎咎，在學人無正信、正見，向未親近真善知識，指點說破耳。學人方玉，昔參老人於嶺外真實樸素，既老人東遊吳越，因刻楞嚴、法華新疏，命玉校讎，至於參詳，斟酌得老人言外之旨，是知其所向往者老人今居匡廬休老，異日玉能相伴，於空閒寂寞之中，參究向上事，當不被宿習文字作所知障也。老人行矣，七賢峰頭有牛糞火，煨芋以待子，其念之。

示袁無涯鄭白生二居士

參禪向上一路，乃大丈夫事，非淺根薄信者，可敢妄擬。又非世俗知見及夙習濃厚者，可入第一要。正信正知正見為本，塵勞中人，在五慾淤泥，縱有超世之志，無柰世間種種牽纏惡習知見，內薰外誘，最難入手。今發心趣向此事，先要立一片決定出生死心，辦一片長遠不退之志，視妄想業習，奪我淨土，牽我生死，乃歷劫冤讎。今定復我本有。如越王志報吳讎二十餘年，臥薪嘗膽，一念不忘，方雪會稽之恥。況生死煩惱，戕害法身，斷佛種性，非直會稽之恥也。如此切齒拼命一番，最初要將從幼所習文字語言即上大人丘乙己亦須吐卻，不得存一字在胸中，將從前一切妄想習氣一齊拋卻一切功名家緣兒女之情，一齊放下，只教胸中空蕩蕩的，了無一物，更將身心世界內外俱撇，單單提箇念佛的是誰話頭，重下疑情，如空中橛子，疑來疑去，直疑到推車拄壁，行不得處，不可打退鼓，從此更發精彩，只管勇猛做將去。如此用心，自然久久迸出，本來面目，得見好消息。若任軟暖習氣放不下，胸中惡物，又被妄想所使夾雜纏綿，枉費精神，世俗中不能作人眼目，翻為笑具，自誤誤人，何益之有？若真真做出一段光明，令無量眾生發菩提心，即此便是火裏生蓮華真奇特丈夫事也。二子見老人發此大心，故敢以真切語相厲其勉力圖之。

示吳江沈居士

一切眾生皆以我執而為生死。根本以有，我則有物；物與我對，則形敵生。以我招敵，則眾忤皆歸忤，則為其所惑矣。故眼為色惑，耳為聲惑，鼻為香惑，舌為味惑，身為觸惑，意為法惑。惑則擾，擾則亂，亂則失其正，既失其正，則被所傷者多矣。世之人皆為其惑，而不自知，為其所傷，而不知痛愚之甚矣。且將以為資我也，而又愛而執之，取之又，愚之愚者也。惟有智者知其不我益也，故遠而避之。苟避之，不若忘我，誠能忘我，則於眾敵，猶夫眾箭攢空，則無可寄矣。子志道者，試從此始。

示王子顒

若論此事，人人本自具足，不向外求，諸佛出世，無法可說，但只說破眾生自心妄想顛倒之夢耳。達麼西來為二祖安心，只道箇覓心了不可得。由是觀之，佛祖何曾有實法繫人耶？今之學道人，不向自己本分上求，但只將佛祖言教，玄言妙語，蘊在胸中，當作實法，及至身心病苦，與目前逆順境界，定為所轉，作不得主宰如此不知過在何處，以一向直在幻妄身心境界上作活計，所以從生至死，未曾一念返覺自心本來面目，古人斥為虛生浪死者此耳。由不覺自心本來光明廣大，但認四大妄身六塵緣影之妄心以為我有，由其不覺，故不知其病根所在，以水火相違，四大交攻，是為身病。妄想攀緣，愛憎取捨，是為心病。然身病藥石可治，而心病則無藥可治。佛為世醫王及調治眾生心病，種種方便究竟，單以覺破妄想無性為回生妙藥，以一切病皆從妄想顛倒而生，是故覺妄乃治本之要藥也。良以吾人一向不覺，故隨妄想所轉，逐境漂流，起惑造業，甘受諸苦而不自知。至若有能知苦求出離者，而不知出苦之要，依然墮在妄想窠中，此為以苦捨苦，何有超脫之時耶？為今學人要求安樂法門，先須識破身非我有，但看父母未生前，何曾有此血肉之軀及四大分離，即今此身更向何處安立？如此時時觀察，久則忽然一念覺破，即不為此身所苦，是為治身病之妙藥。一切病元皆從妄想心生，只須日用念念觀察，凡一切善惡念頭起處，即是病根發現，直須當念著力，就在起處觀察，看他畢竟從何處起，畢竟是何起滅，及至妄想滅時，定要追察畢竟滅向何處去？如此追究到起無起處，滅無滅處，是謂起滅無從，則心體安然得大自在。如此把斷要關，則前後不續，中間一念自孤，即此一念獨立處，久久純熟，則妄想病根自拔，一切心垢亦無地可寄矣，是為治心病之妙藥也。以吾人自心本來離念，若知離念一著，則日用應緣動作云為自然不被妄想，欺瞞本體，念念現前，縱有一切逆順境界，自然如湯銷冰，應念化成無上知覺矣。如此善覺自心便是出苦要法。情根既拔，又何病苦所攖心耶？此箇法門，不是向人求覓得的，只在學人真為生死，要拔生死病根，下一片鐵石心腸，是為自己本分事殊，非世諦身外功名富貴之事可比也。世人秪知求身外功名，不知求自己。聖人云：古之學者，為己政謂此耳。子顒切志向上事，但差在言語文字中求，不知向自己心地上求，以自心妄想已是病根，又將他人言語把作實法，是謂重增一重障礙耳。從今但直覺破自心，妄想不被牽轉，但看妄想起處，決不可相續。佛言：狂心若歇歇，即菩提勝淨明心，本非外得。如此用心不退，即此現前自心，便是大安樂解脫法門矣。捨此，更於何處別求玄妙佛法耶？老人因請益詺其名曰福覺，以其覺乃第一無量之福也，其勉之哉！

示沈旅泊

一切眾生皆有佛性，人物同稟，而人獨靈於物者，以其能知能行故耳。是則人為萬物之靈，而不自知有，猶失物也；知有而不能行，亦物也，即行之不決；不決則不至不至，則與不知；不行者同，亦猶失物也。嘗聞魚聽法而生天，龍聽法而悟道，此乃一聞便悟，頓脫生死之苦，而人不能者，是又不若物之靈於人也。由是觀之，佛性平等，人物不二，無情尚乃同體，況有情獨靈者乎？苦於不聞道，又苦於既聞不自信，幸聞而不信不信，則與木石無情等也。昔有至人咒枯木而生花，石聽法而點頭，然人不信道，則又不若木石之易感也。何哉？其所患者，信不篤，志不猛耳。信不篤則不決，志不猛則不能行。是故人之既幸，聞道故信要篤，志要猛，行要力行，不力則非猛，志不篤則非信，斯則又以志為前茅也。古人云：學道先發，一片長遠，決定之志，滿拼盡命，一生乃至十生、百生、千生，以至長劫，直至成佛而後已。豈可以軟暖因循，朝勤夕怠，一曝十寒，望其成就乎？旅泊居士沈豫，昌以夙種善根，生十善之家，居富貴之室，以菩薩人為父母，以善知識為眷屬，以同行同願為奴僕以慈力示現為兒女，而身處其中，如青蓮出水，挺挺淤泥而不自信。其清淨本有不染之性，且又蚤遇明師，示出離要道，此何等善根具如此難得之勝緣勝福，豈於一佛二佛所種善根可能耶？既發信心，修諸福德，事事如意，信手取足，不假他力，即以遶宅湖池，約數里許，所養之魚，稱湖沙數。若計利，則歲可千金，而一旦放之，不值一唾。此較尋常以錢市生而放者即百年，未可為比，是作福之大且易也。如此，且聞初請藏經，過蘆洲而滿蕩之，魚夜乘紅光而盡生天，此與囊泉濟涸者，信倍無量，是所度者多且易也。其於諸道場，在在檀度爭先，是所遇者勝且廣也，但以行道不力為愧，請益老人。老人因示之曰：是誠可愧者矣。何也？以外施為易，內施不足，是捨心不若捨物之易耳。雖然，亦丈夫所難也。良由歷劫生死情根深固難拔，非發大勇猛決烈之志，求其如法修行，實非易易，若老人正眼視之，固不難耳。居士諦信誠能以物觀身，則身易輕；以身觀心，則身易忘；以心觀情，則情易折；以情觀性，則性易明。以性觀念，則念不生；念不生，則道在我而不在物矣。如是則與池魚之望法影，而頓脫生死，何以異哉？如是我說人不如物，則又落第三第四義矣，居士能信之乎？苟能信不疑，則居家而亦非家，即世而能離世，則一切資財眷屬皆入如幻三昧矣。如是，又何道之難行，情根之難拔乎？居士欲入毘耶不二法門，當從此入。

示顏福堅

佛說世間無一法可堅固者，謂無常、苦、空、無我等法，如夢幻泡影，速起速滅無常生死敗壞之法皆如是也。唯有佛性種子，雖在生死之中，歷劫不壞，是真堅固。世人錯認無常為常，是以不堅為堅，名顛倒見。然顛倒之根，乃罪惡之性也，何福之有？今一念返醒於無常生死法中發心願求佛性種子，則能捨不堅之財易堅固之法財，捨不堅之身命，而求堅固之慧命，此乃出世之福福之大者。是故就汝歸依之信心，詺其名曰福堅。只欲發此堅固之心，所謂自求多福耳，豈虛名足尚哉？

示顧汝平

汝平侍紫柏老人，最久深領其心。昔余被難繫圜中，以書覆紫柏，時汝平侍側，即以書付之，囑曰：執此他日，必有見面之時，以此為左券。越二十二年丙辰，長至月，余自南嶽來雙徑赴紫柏，入塔之期，適汝平迎余松陵至陋巷，顏生生宅，因禮請益出此卷，見紫柏手澤及余昔日書。嗟乎！法性海中，聖凡出沒，如大海之漚，起滅無從去來，無所即死生夢幻於湛寂中了不可得。且余昔之死也不死，故今之生也非生，不死不生，湛然一際，是知紫柏今之死也，豈真死哉？手澤宛然，法身常住。觀此則千古一時，長劫一瞬，又可以常情測之哉？故昔紫柏視今日如眉睫。余今見紫柏當日之寸心耿耿，孤光昭揭，如日月既生，不以形骸隔，又安可以幽明間哉？佛言：觀彼久遠，猶若今日。由是觀之，不但余與紫柏如巨海之漚，即一切聖凡若空中電影耳。如是又豈可以世之窮通得失逆順境緣，而求龜毛兔角哉？汝平久入紫柏之室，於此一際平等法門，必若入大海浴，使百川之水浸透遍身毛孔耳。紫柏老人或未拈及此，故余特為點破，令其自信此法，得大受用；其或未然，試向父母未生前著眼看覷久久。當知見余與未見時，無前後際也。

示顏仲先持準提咒

在家居士，五欲濃厚，煩惱根深，日逐現行，交錯於前，如沸湯滾滾，安能得一念清涼？縱發心修行，難下手做工夫，有聰明看教不過學些知見資談柄絕無實用念佛又把作尋常看，不肯下死心，縱肯亦不得力，以但在浮想上念其實藏識中習氣潛流，全不看見，故念佛從來不見一念下落，若念佛得力，豈可別求玄妙耶？今有一等好高慕異的，聞參禪頓悟，就以上根自負，不要修行，恐落漸次。在古德機緣上記，幾則合頭語稱口亂談，只圖快便為機鋒，此等最可憐愍者。看來若是真實發心，怕生死的，不若持咒入門，以先用一片肯切心，故易得力耳。顏生福持問在家修行之要，故示之以此觀者，切莫作沒道理會，以道理誤人太多，故此法門尤勝參柏樹子乾屎橛也。

示嘉禾楞嚴堂主

經云：佛種從緣起，所謂欲識佛性義，當觀時節因緣。是知法界以緣起為宗諦。觀世出世間，未有一法不從因緣而起者，惟楞嚴古剎創自唐朝嗣，因長水疏楞嚴於此，其來久矣。以當王城闤闠之中，向為力者所侵，僧以柔弱，故不能守，而恢復之功，固亦難矣。何幸？天生五臺，陸翁於此土翁受靈山付囑，生以護法為心，而有達觀禪師乘時而出，且與翁有大因緣，一見心相，印契即議，欲復之而荷擔者，難得其人。適有密藏開公乘青衿出家，依達師為入室弟子。公有幹濟才，聞有復楞嚴議則全身荷之，維時禪堂以延十方，乃議刻方冊大藏，以廣法運實，資始乎此。刻藏既行，復蒙　聖慈，頒賜大藏，以光其寺，而大殿未有成也。不幸開公隱去而未卒業，五臺翁已下世何所望乎？豈意郡守蔡槐亭先生至，則一旦而興起，得包心絃居士為之領袖，毅然而鼎，建之一時，人心翕聚，如響不期年，紺殿巍峨，金像晃耀，何其偉哉！揆之重興之議，幾二十年而開。公已去達師已化，其機似乎息矣。何蔡公一至而頓新之，豈非時節因緣哉？事故有不思議者存焉。余與達師為法門心契，其所建立，凡為法門者，靡不休戚。相關所聞楞嚴既復，哲人已往而守之者，實難其人。及余來雙徑，為作達師，茶毘佛事，回過楞嚴，觀其規模弘敞，真塵中淨土。其禪堂精潔，誠幻海梵宮，及見主者林公其人，端莊循雅，忍辱慈和，實可謂叢林之領袖也。嘗竊悲夫五濁惡世，佛親付囑菩薩，尚不敢涉此利生，而況博地凡夫乎？以林子之端雅故，見者無不敬；以子之慈忍，故歸者無不悅。以人皆敬皆悅之心，成未圓未就之事，如順風揚帆而行安流，其到彼岸也，復何難哉？其子所願建佛閣山門者，將見一彈指之力耳。余謂獅絃將絕響矣，而幸有子繼之，亦因緣所屬耳。唯在子堅忍不拔之願力以守難成不易之道場，將為無窮不朽之佛事，其大法流通，即子之心光所遍也。又何以不堅血肉之軀而為三寶所惜乎？

示東禪浪崖耀禪人(有引)

金沙東禪寺為太史念西王公之所建也，以浪崖耀公主之。適聞老人有紫柏大師，未了因緣，將有東南之行，乃忻然喜曰：某生平嚮慕大師，今有歸矣。於是遍告檀越，宰官居士同心壹力，致書特專。嗣南容公來請公拮据，經營安居，竭心殫力，將為老人休歇地。九月既望，老人適至，入門見其精誠，無論叢林之嚴整，大眾之清肅，即觀所設清規，專以背誦，法華為業，期方七年，而成誦者三十餘人。此希有之事，蓋公願力所持也。且公潔身處眾，滴水不私，老人歡喜，讚莫能窮。居無幾何，即往徑山。茶毘，紫柏設吊，雲棲緣畢，將歸匡廬，營鳩巢長，揖人世矣。公懇求老人，意未能已，臨別貽此，示之曰：

法界性中，安有去來之相耶？無邊剎境，自他不隔於毫端；十世古今，始終不離於當念。第智眼未開，情塵斯隔，故離合之見關心，聚散之緣繫念，非夫達三際不遷，十方靡間者，未易臻其無二之境也。且法華以實相為宗，過去之多寶現存，即今之釋迦不滅，常住一心，永劫不昧。大通王子之因，直至於今燈明授記之緣，法爾現證。由是觀之，安有纖毫遷訛之相耶？試觀白毫一光，洞照無礙，則一切聖凡始終因果，居然目前，即老人之去來，猶長江之皎月，東西各行，而本月湛然。苟一念純真，則心光交徹，其無以世諦恒情，以作生死常見也。願公以法華三昧究竟未來，即與老人眉毛廝結，同歸實際，長劫相依，久遠不離，又何區區於幻化空身、水月鏡像妄生彼此之念耶？老人行矣，公其勉之。

示金福信

孟軻有言：養其大者為大人。世人固陋而不大者，蓋不知其所養也。以吾人佛性種子，本來光明廣大，而為四大幻妄拘礙，是名我障，以執假我而障蔽真光也。真光既蔽，則我執愈堅。我執既堅，則將現前聲色貨利，虛幻境界，皆取之為我有嗜之為我所受用，愈取愈著，愈著愈迷。迷則罪增福謝，是不信自心之過也。古德云：禪定智慧之樂，非世間五慾之樂可比。所以信心而為福之大者，其於苦趣沉淪，貧窮無福者，皆不信自心所致也。金生福信，則信心為福，福無可比。所以世尊稱兩足尊者，以慧足則福足。以念念智慧，明見自心，照破煩惱，則罪消福至，故曰禍福無不自己求之者，此則心外無法，金生用力，於此當是人中最勝樂事。若諦信自心，本來無物，則不被物慾情塵所誘，而清淨恬怡之樂，又非世樂可比也。可不勉旃！

示王聖沖元深二生

佛性之在人，如水在高原，有穿鑿者，無不得之。良以吾人煩惱根深，愛憎情固，不啻高原之土也。苟能力鑿深求，施工不已，務在拔煩惱之根，裂愛憎之網，則法性淵泉，源源不竭，溉靈根而沃智慧之芽，不唯道果可期。且將濬潛流而潤焦枯，普益人天而歸法海涓滴而與渤澥同波者，此豈向外求之耶？特吾性分之固有耳。聖沖元深昆季久入紫柏之室，哲人往矣。恐性水清流，不無雍閼，老人適來而為疏之。今則開發源頭，從此永無枯竭矣。其無以煩惱乾土投而濁之也。

示孫詵白

無明生死根株只在現前一念，如人周行十方，盡生盡力而不已者，將謂已涉千萬途程，殊不知未離腳跟一步也。是知歷劫妄想遷流，生死輪轉，實未離當人一念耳。若能日用現前見聞覺知，念念生處，著力覷破生處不生，則歷劫生死情根當下頓斷，其實不假他力也。佛說狂心不歇，歇即菩提，豈虛語哉？今老人指示父母未生前一句著力參看，他日當有自信之時也。

示姜養晦

姜生少年英發，骨氣不凡，非靈根夙植般若種子深厚者，未易得此美質也。幼稚會見紫柏大師，即命之曰：信光，意謂性具般若之光也。適參老人請益殷勤，因字之曰養晦。蓋吾人日用見聞知覺，皆智光煥發，第被無明蒙蔽，變為情識，故暗而不彰。苟能自信本有真光，不昧於現前境界，愛惡關頭昏闇之中，而靈光獨耀，不被情根之所蒙蔽，是於晦而能養，則光體愈明，而真元可復矣。用其光無遺身，殃姜生體，此則廣大光明，當發現於動作，云為之間。至其功名建立，皆不朽之盛業矣。豈可自昧而不信耶？但在我慢幢摧，則光明自露耳。

示沈止止

學人苦於不聞道，聞而不行，是自棄也。語曰：子路有聞，未之能行，惟恐有聞。此力行之驗也。沈生止止少年，切志向道，且幸有聞，但行不力耳。其不行者，在無決定志，並無他故，請益老人。因示之曰：道不欲雜，雜則多，多則擾，擾則憂，憂則不入，與其不入，不若志歸一也。古云：學道志當歸一，久而不退，他日必知妙道所歸。然處世道之常，其事終難得一。吾所謂一者，一其志耳。唯今既知參究功夫，即將所參公案橫在胸中，不論閒忙動靜，迎賓待客，日用云為一切處提撕，不得放過，放過則被境擾，擾則生厭，厭則但有求閒之心，而無念道之心矣，豈不當面錯過是誰之咎耶？心志歸一，則百事可做，但辦肯心，必不相賺。若取捨情生，則動靜難一，而居家入道，終絕分矣。凡用心處，只在念頭起處，著力起即看破，看破即當下潛消，更不相續，被他掉弄，此是參究訣法，故曰圖難於易，為大於細。此正易處細處下手，便覺省力，若捨此更待閒時、靜時方做工夫，如此則盡此生無入道之時也。沈生但就一念上做，不必向外馳求，即禮佛持咒，也只在一念信力上做。總之，種種方便，皆是攝心之法耳。知此捷法，可以坐進此道沈生。試閉門獨坐時看透，即將靜中看的移向應緣處，久久自然動靜一如，閒忙不二也。

憨山老人夢遊全集卷三終

憨山老人夢遊全集卷之四

東海那羅延窟侍者福善日錄

法語

示眾

近來諸方少年有志參禪者多及乎相見，都是顛倒。漢以固守妄想為話頭，以養懶惰為苦功，以長我慢為孤高，以弄唇舌為機鋒，以執愚痴為向上，以背佛祖為自是，以恃黠慧為妙悟故。每到叢林，身業不能入眾口意不能和眾，縱情任意，三業不修，以禮誦為下劣，以行門為賤役，以佛法為冤家，以套語為己見。縱有能看話頭做工夫者，先要將心覓悟，故蒲團未穩，瞌睡未醒，夢也未夢見在，即自負貢高走見善知識，說玄說妙，呈悟呈解，便將幾句沒下落，胡說求印正。若是有緣，遇明眼善知識，即為打破窠臼，可謂大幸若是，不幸撞見拍盲禪將冬瓜印子一印便斷，送入外道邪坑，墮落百千萬劫，無有出頭之時，豈非可憐愍者哉？此等愚痴之輩，自失正因，又遭邪毒，縱見臨濟德山，亦不能解其迷執，豈不為大可憐愍者哉？禪門之弊，一至於此，諦觀從上古人決不是這等，但看百丈侍馬祖每在田中作活，如插鍬子野鴨子公案，便是真實勘驗工夫處。以此故有一日不作一日不食之誡、楊岐之事。慈明二十餘年行門親摻執事，百千辛苦未嘗憚勞，故得光明碩大，照耀今古，若懶融之負米，黃梅之碓房，歷觀古人無一不從辛苦中來，何其今之少年纔入叢林，便以參禪為向上只圖端坐現成受用，袖手不展，一艸不拈，如此薄福，絕無慚愧之心。縱有妙悟，只成孤調，絕無人天供養，況無真實修行，虛消信施，甘墮沉淪者乎？若是真實為生死漢子，當觀本師釋迦文佛於三千大千世界無有如芥子許，不是為求菩提捨頭目髓腦處。如此當發勇猛拼捨一條窮性命將這一具臭骨頭布施十方，供養大眾，一切行門，苦心操持，難行能行，難忍能忍。若於日用六根門頭頭頭透過，便得法法解脫。古人云：從緣入者相應疾。如此用心，三十年不改，縱不悟道，再出頭來，定是頂天立地漢子也。老人以此示之，遍告同參。

示歸宗智監寺

歸宗為古尊宿說法地，惜廢久矣，幸達觀師倡興復之機。既而湛公竭身盡力，竟還故物，遂成道場，今二十餘年矣。湛公化去，弟子修慈荷之。余丙辰夏來，禮金輪舍利塔，睹其寺之規模，甲匡山之勝，因思輔弼者，誠難其人。及眾中，見禪人在智，眉宇秀拔，卓有骨氣，因屬主者命為監寺，時以唯唯及余之雙徑。明年夏還山，則禪人云：適他往。余悵然若有所失，未幾禪人歸，余甚喜，即令典舊職禪人作禮受命。及觀其行事井井有條事上以敬，御下以慈，處眾以和，持身以勤，潔己虛心，百事俱理。余深喜其叢林，得人且自慶，余知人也。私謂：禪人循循善行，未知其真實操履因何而能然也？久而詢之，禪人善密行，凡眾人盡日所務有不及者，視其當務，必通夕不寐，一一親為料理明發，則事無不辦者。余嘻噓而歎曰：有是哉！此人之所以難能也。余嘗見叢林年少，率無慚愧，一味養懶，三業不攝，禮誦不修，甚至白晝安眠，安肯終夜不寐，身任其勞，以備大眾之務乎？此禪人立志堅強，故操履大越於人者多矣。昔佛弟子千二百人，獨稱羅睺，為密行第一，故為佛長子。此土前輩諸祖，唯百丈一日不作，一日不食，遂為叢林千古典刑。永明每日行一百八事行，故閻羅殿上圖像供養。吾聞佛說三千大千世界無有如芥子許，不是菩薩捨身命，為眾生處故，感為天中天。是知從上佛祖無有不從行門建立世間福田功德也。禪人能以此心放捨身命，荷負叢林，即是建立三寶；三寶常住，即是續佛慧命。慧命不斷，即是報佛深恩；知恩報恩，即是慈父之孝子矣。捨此，又將何法以為佛弟子乎？雖然，善始而成終者，此又昔人之所難者，禪人既秉如此操行之志，更立堅強久遠不退之願，二六時中念念諦思，我自無始生死以來，捨此身骨，若可積者，則如須彌山所飲母乳，若可存者，則如四海水。如此捨身受身，皆造生死苦業，何曾一日以此身命而修出世之行者乎？若果有之，則吾今生定不如此，在凡夫地矣。今幸有此身發難得之志，一生盡命，不捨本行，則是一生超過百劫千生矣。如此乃謂不虛生耳。禪人從此更發精進，居一切時，但將趙州狗子還有佛性也無？州云無。此則話頭蘊在胸中，隨就作處，心心參究畢竟因甚道無？一旦搕著抹著，一念疑團迸裂，則從前生死頓然了卻，是可謂福慧二嚴，一生取辦。此正古人云：移花兼蝶至，買石得雲饒，則前三十六代祖師一齊在禪人眉毛上轉大法輪也。

示自宗念禪人

佛教弟子修出世法，唯自利利他二種妙行，識心達本，了明自性，謂之自利。莊嚴佛土，教化眾生，謂之利他利他，謂之修福自利，謂之修慧。故佛圓滿福慧，稱兩足尊。是以菩薩發心勤求無上菩提，不出自利利他二利而已。所以菩薩雖知法性空寂，而不捨有為諸行，知法性空，是謂自利；不捨諸行，是謂利他。從上佛祖未有不由二行得出生死者，是以釋迦世尊歷劫勤修難行苦行，我等曠大劫來，於生死海頭出頭沒，捨身受身，不可思議，皆是虛生浪死，何有一毫真實行門？若有實行，則定不似今生這頭面也。回光返照，猛自思惟，豈不痛哉！禪人今幸仗夙緣，早得離塵脫俗，身著袈裟，永離苦海，又得安居名山，諸祖說法勝道場地，此萬劫難遇之緣，一旦身處其中，豈不大生難遭之想？正是饑逢王膳，病遇醫王，自當慶幸無量矣。即盡此形壽，拼捨一生，作此功德，已勝百劫千生，空過無益也。禪人既歸心老人，當信老人言，自今之後，發堅固不退之心，持勇猛剛強之志，盡自己色力量，自己才能辦一片肯心，任緣隨願，耐心耐煩，忍苦忍勞，即一日成就一種功德，已勝一生空過矣。豈可輕棄妙行，抱守愚痴，以偷安為便。禪人自說身弱神疲，不能任事，此固為。然古人貴在心力，強願力大，不在色力，健不健也。今雖小恙，不為大苦，若造惡業，墮在三途，即求今日以小病小惱之身心，求作福田之利益，不可得也。佛令眾生思地獄苦，發菩提心，正是今日策發精進幢也。禪人但以安忍之心為前導，自然忘疲勞無厭倦也。古德云：寧有法死，不無法生。縱捨此身命，作此妙行，猶為般若舟航可到彼岸。苟不勉力強志，可謂虛負此生。既到寶山，空手而歸，豈不惜哉？禪人若能安心於無事則心空，心空則神不竭，神不竭則身不勞，如此是為無作妙行，遇緣即宗定，不為日用所轉頭頭成就大解脫門矣。當諦思之。

示陸將軍

將軍為濠梁世胄，天性英傑，其殺機固所賦也。中年知向道，從法門諸善知識參求生死大事。入海門，周先生室，先生雅愛之，嘗拈古人勸君識取主人公之語示之。喫緊提撕處，老人東遊，過曲阿將軍，從諸居士鴈行入室，聞法言，默有警惺。及秋老人，歸隱匡山，將軍謁老人於金輪峰下，因請益曰：自知殺業太重，願求懺悔。老人喜其性直無偽，固古豪傑忠肝義膽之儔第古今賦此天性者，多盡錯用其心，故以佛種子翻作地獄苦具耳。然佛性無二，眾生與佛不隔一毫，但善達其性，則眾生即佛；不善達其性，則佛即眾生。如清冷之水，以之獻佛則清淨，以之洗穢則污濁。故佛之慈悲，即眾生之殺機。古德云：護生須用殺，殺盡始安居。又云：梵語阿羅漢，此云殺賊。故經云：與五陰魔、煩惱魔、死魔共戰，有大功勳，滅三毒，出三界，破魔網。爾時如來一大歡喜，此釋迦老子勸人殺生之榜樣也。以佛能如此殺生，故號大雄猛世尊。而世人愚痴賦有雄猛之佛性，而不自殺其賊，翻以殺人，取劫劫生生酬償地獄之苦，而自以為功多，豈不為至愚至痴，而倒用其佛性者哉？語云：一、將功成，萬骨枯。自古罪之大者，莫大於殺生，其殺人以為功，殺生食肉，資口腹以為快，其愚等也。將軍能回心向上，自求多福，從今日去，以殺生之勇，自殺其慾。佛言：貪慾嗔恚，過於怨賊，能自斷之，是為殺賊；能破煩惱，出生死苦，是為大榮。以此直求無上佛果，是為大賞。其殺之利有如此者，而自棄不謀，可謂智乎？雖然，殺人則易，自殺則難。觀自古豪傑，能輕生於一諾，而不能忍一詬力能舉鼎，而不能自斷其慾。拔山蓋世之雄，至勢窮斷命之際，不免涕淚於虞姬，故云出家。大丈夫事，非將相所能為將軍，果能自制其勇，以返治其心，以全固有之佛性，不負天真，乃真丈夫真豪傑之能事也。老人葛藤至此，是謂法施。慈悲將軍信，此是真懺悔。

示慧成信首座

首座慧成，中年棄妻挈子出家，曾參達觀、蓮池兩大師，乃之南嶽。湖東掩關老人，將卜居南嶽時成破關相迎，一見心生。孺慕老人，因吊二老東行，遂侍巾舄及卜居匡廬，為休老計成，即願從事。一日作禮，白言：某幸末法，為佛弟子，志出生死，親見三大師現身五濁惡世，衛護法門，行其難行，忍其難忍，調其難調。每見如來教中教菩薩法，將謂空言，今親承三大師之行履，私謂不必虛慕古人，而羹墻不遠，典刑現在，便可盡形壽以依皈，誠難捨此而別求怙恃矣。乃寫三大師之真願，終身佩奉，且生生世世執此願輪，即往來人天周流六趣，曾無厭倦者，乞師為我證盟之。老人聞而笑曰：此固子之深心本願雖然似矣，猶未探其本也。請試觀夫本師和尚毘盧遮那法身非身，以文殊、觀音、普賢三大士之行以成其身。然文殊，智也；觀音，悲也，普，賢行也。捨此三者，則法身寂寥亦無寄矣。故如來法身，若言其智，則徹法界理事因果，乃至艸芥塵毛，無不盡其源底；盡眾生界，心念頭數，莫不徹其根源。若言其悲，則盡眾生數皆為己身，故凡眾生之饑寒困苦，疾病痛痒，乃至三途劇苦，皆菩薩全身一體而共受之，故能不捨於一眾生。若言其行，則盡虛空，徹法界，無一艸芥塵毛，不是菩薩捨身命處。故普賢十願，一一皆言：虛空界盡，眾生界盡，眾生業盡，眾生煩惱盡，我此行願，無有窮盡。是故本師毘盧遮那，以此三法成就一身，不唯少一法，而法身不成；即一眾生而非自己，則法身不遍，乃至塵毛艸芥，一有不徹，則未盡無明。以至虛空盡處而行願亦盡，則法身斷滅。雖然於法界性中觀此三者，如首羅三目，即一而三，即三而一，名異而體同，體一而用異，不即不離，非三非一，然於寂滅海中，猶似漚滅漚生耳。苟能學此三聖，以盡智悲行願之量，而亦未盡法界之量。若有挺特沒量大人，能於毘盧頂[寧*頁]上行，回視此三行者，大似喚奴作郎矣。是則以此而觀三大老者，汝以瞖眼而見空華耳。以彼區區介爾之行較三大士者，又不啻奴兒婢子矣，豈能盡佛法身之量哉？雖然，三老固不足盡，要於法身體中亦塵毛耳。苟能從此發堅固心，能捨身命，建立三寶，凡有纖毫裨法門，益眾生事，皆法界全體之德用。如由一塵以遍諸塵，始一毛而融多毛從今生，以極未來劫劫生生不退此心。亦如普賢之虛空界盡，而行願無盡，是則生生世世，食息起居，行住坐臥，未離本師一毛孔外。是則三大老者，乃於法性海中同出同沒，不出如幻三昧耳。逢場作戲，杆木隨身，說幻法以開幻眾，是則有之，何足以為師哉？其無以限量心自隘如來法身境界可也。

示自覺智禪人

佛言：汝等比丘，每于辰朝當自摩頭，此語最為親切。老人每每思之，吾佛慈悲，痛徹骨髓。嘗謂末法比丘多所受用，安居四事，種種供養，各各自謂所應得者，更不思我是何人，物從何來？為何而受？所以知恩者希，而報恩者少，特未一摩其頭耳。苟回光一摩其頭則不覺，自驚曰：吾為何剃除鬚髮，而不與俗人為伍耶？苟知形與俗異，則居不敢近俗，身不敢入俗，心不敢念俗。如此則樂遠離行，不待知識之教，而自發勇猛入山，惟恐不深矣。又安忍混從市俗，縱浪身心，為無慚人，作無益行耶？自覺禪人向住人間，適遇會誠，即躍然來匡山禮老人，願枯心住山，修出世行。老人因示之以雙修之行。吾佛稱兩足尊者，以福慧兩全也。為佛弟子志學佛者，無越此耳。故修慧在乎觀心，修福在乎萬行，觀心以念佛為最萬，行以供眾為先，是二者乃為摠持。吾人日用一切起心動念，皆是妄想，為生死本，故招苦果。今以妄想之心轉為念佛，則念念成淨土因是為樂。果若念佛，心心不斷，妄想消滅，心光發露，智慧現前，則成佛法身。然眾生所以貧窮無福慧者，由生生世世未嘗一念供養三寶以求福德，直為生死苦身，念念貪求五欲之樂，以資苦本。今以貪求一己之心轉而供養三寶，以有限之身命，隨心量力，供養十方，乃至一香一華，粒米莖菜，則如滴水入滄溟，一塵落大地，縱海有枯，而地有盡，其福無窮，故感佛果華藏莊嚴為己將來自受用地，捨此則無成佛妙行矣。禪人如生疲厭，當自摩頭，則自發無量勇猛也。

示龍華泰禪人(有序)

余往乞食長安時過龍華樹下，主人瑞庵師，物色余甚，驩視猶多，世親因也，一食不忘。余睹王舍城中諸住剎者，率多浮習，獨師孤硬，潔介遇物，不假辭色，心知其非，塵中人也，遂相與莫逆，故數數往來。若諸弟子輩，亦莫不以余為親，故無間然。及余居五臺，隱東海，二十年來如一日也。既師化去，若其孫潭公視余猶視師，及余被放嶺外，愧生平竟，無以報德者。頃余出嶺之南嶽，時則法孫泰禪人遠來相訊，余見之不覺五內酸痛，則昔之與師，音聲相貌，居然在目。及余之雙徑，了達大師因緣，禪人相侍。既而余歸匡山，則攜禪人與之同歸者，意念爾祖之德，冀成就禪人出世之業為報地耳。居期年以開荒之勞，身心未及放下，頃政為禪人指示，發覺初心，方有超向。適乃翁以書招之，屬以他緣，余刻意留之不可得。禪人將別請益老人，因示之曰：

吾出家兒先須急，其大者略其小者，何謂大生死是也。何謂小世緣是也？古德云：除卻死生真大事，其餘都是可商量。以眾生沉淪苦海，汩沒世緣，積劫以來，以至今日，未嘗一念返省也。今幸為佛弟子身著袈裟，且又遇知識有入道之緣，而不拼捨世緣苦心，參究己躬下事，切恐今生錯過，縱出頭來，未審可能如今日之諸緣畢具否也。禪人今以乃翁之命不敢違去，則固爾當以死生之念為急，辦道之緣不可失事畢，旋歸老人幸得活埋空山，但存殘喘一日，則與禪人切磋大事，有一日之功，老人以畢命為期，禪人以死心相侍，但得禪人當人一念光明煥發，不獨禪人以了積劫生死大事，亦是老人所以報乃祖之地不負此世際，會因緣也。禪人行矣，其無久滯他鄉，重增生死業累耳。

示翠林禪人

佛祖教人唯在真心實行，為出生死之要心真則凡所動作，言行舉措，無一事而不真，行實則凡所云為，無一行而不實，故真實如好種子，其餘作為立行種種皆發生之緣。以是之故，抽芽發幹，開花結實，究竟不虛。故佛說發心修行，如布種子，成就菩提，以為結果。果者，實也，以始終皆真實故。故佛呵二乘為焦芽敗種者，以其心行不真實故也。從上諸祖教人參須真參，悟須實悟，是知一切眾生為虛生浪死者，以其妄想顛倒用事劫劫生生，未曾一念真實，故於生死海中漂流，無可憑據。難到彼岸者，正所謂業識茫茫，無本可據耳。況為佛弟子者，身在袈裟之下，豈可流浪一生，念念妄想業識流轉，曾無一念返省而求真實履踐之行者乎？此乃向袈裟下失卻人身，最為可憐愍者，不但自己虛生浪死，抑且信施難消，復自酬償，無有窮已，又豈不為大哀者乎？禪人既不遠千里來參，老人必發一片真實信心，以此空山寂寞之中，非掠虛之地，何所為而來耶？既發真實信心，不是一見便了，不求一段真實之行，亦徒然耳。若求真實之行，即從真實心中發現果，有真真實，實為生死之心，必須將從前有生以來及出家以來，從頭一一細思檢點，何曾有一念一行是真實事？從前已是虛過，即從今日已去，發一片出世之心，將一切世間情根妄想攀緣，一齊放下，將此一把骨頭一齊拋卻，將此一條性命納向空山大澤之中，任他日炙風吹，一切安逸，飽煖思慮，盡情撇卻單單，直以死生一念掛在眉毛上，將一則古人公案蘊在胸中，日夜參究，看他一念世間心起，便是墮在生死處定，要把斷，不容毫髮。如此參究，不悟不休，即此一著，便是為生死真實心。即以此心向二六時中一切動作云為種種行門至禮拜三寶，供養十方調和大眾，看侍老病，一切行門無不親身竭力承事，不生一念厭倦心不生一念人我是非，得失心不起一念休歇止足。想如永明大師每日行一百八件方便行，盡形不改，即此便是真實之行。若此心行皆真，則無一事一行，不是實事，所謂妙行。果能如此操心立行，透出本地光明，則將積劫所染，一切貪嗔痴愛習氣種子，一一消融，化為成佛真實種子矣。如是用心，可謂不虛。此生不負出家，不枉遠犯風波，參訪知識，若仍前涉虛止，作常情業垢罪垢種子，但隨妄想而行，不唯辜負此生，實取窮劫三途之苦耳。

示順則易禪人

學人貴有遠大之志，以吾人所具廣大真心，與佛同體，包法界為量，但迷之而成，蕞爾幻妄身心執之，以為己有；堅固執持為我而不化，則一切業累皆從我立。一切苦惱皆因我生，乃至長劫輪迴，皆我所致。以此迷之，而不覺如佛。所云棄海認漚，目為全潮，是可愍者，舉世皆然，其無足怪。若吾徒沙門釋子，乃出塵之人親近佛法，乃出情之法，實破我之具。方今學者廣學多聞，但增我見，少能餐采法味，而滋養法身慧命者，豈非顛倒之甚也？且以法而為利媒，又其甚也，可不哀歟？易禪人以多聞無益，志在清修，固已遠矣。然徒以清修為行，而不刻意究竟生死根株猶然，以雅尚為高，而不深窮佛祖不到之地，此其創志不遠，是以一日之價為得也。可不負其本有哉？吾徒所難得者，厭世俗最難得者，厭生死禪人。今知其厭而不知究其所以厭，是猶然以五十步笑百步也。嗟余老矣，餘日無多，生死大患，橫在眉睫，恐厭之不極。禪人年亦長矣，能以老人之厭自厭。倘不厭老人相，與千巖萬壑之間，絕影忘言，修厭離行，從此長揖五濁，永離四生，同遊廣大極樂之鄉，豈不為最上因緣哉？又奚止于裹糧千里之適，視彼榆枋莽蒼者，固未足與道也。

示查汝定

往余居海外之三年戊戌，查汝定不遠數千里，謁余於行間，一見忘形，相與莫逆。既余從南嶽之雙徑，取道金沙居士，忽再見越十九年，歡然如未，別時第白髮相看耳。晤言旬日，為作小像贊而行。及余還匡山，誅茅五乳，聊爾棲息。明年季春既望，居士忽杖策來，余一見大為奇事，何當衰年？不辭跋涉親師問道於青山白雲之中，其志趣豈尋常者耶？居士覽余所居，倚七賢而面五老，儼然而對天際真人雲霞出沒於衣袂，湖光照映於眉端，固天壤一絕境。噫嘻！塵世安能有此夢想耶？居士即判，然有歸老志。既而策杖登覽，遍歷其窈眇，窮巖絕壑，捫摸無所不至。歸而告余曰：今觀此山，始知天壤之廣大，山川之鉅麗，乾坤之靈秀，即探五嶽而望崑崙，亦未逾於此也。因思孔子登泰山而小天下，且睹江湖之浩渺，窮天地之高深，其猶踞蓮華而窺香海。是知佛道之廣大世界，微塵須彌芥子。由是觀之，而天下未足以小言之耶。乞師指示，目力所不能睹，足跡所不能窮，大有逾於此者，願終身卒業焉。余曰：子之所悅者是，以見見其跡，未嘗離見而識其微也。其所見者，相未嘗離相以觀其妙也。語曰：自大視細者不盡，自細視大者不明。若離見相而洞達其幽微，則須彌未足盡，其大世界未能廓其量也。試為子言之，以太虛而觀世界，則世界一塵也；以世界而觀須彌，則須彌一塵也；以須彌而觀茲山，則茲山一塵也；以吾心而觀太虛，則太虛猶夫一塵也。故曰空生大覺中，如海一漚發。若以智照一心，則虛空大地世界微塵不出吾身一毛孔耳視一毛而能含受虛空世界，則一一毛孔一切皆然。由是觀之，即一毛孔能同法界周遍廣大之量，豈彼介爾天地，點滴江湖，又詎可以窮其智性哉？雖然，色性智性，無二無別，以智融色，則色隱而智顯；以色昡智，則色顯而智亡。色智尚然，又奚可以目力之所見，足跡之所窮，以誇廣大之域，盡浩渺之際哉？子其離見超情，遺形釋智，而洞乎真際，則聖凡之出沒，世界之成壞，猶夫空華起滅耳，又何足言小天下哉？子乃棲神於此，先天地而不為始，後天地而不為終，又奚可以一掊土而盡其天年耶？子其諦觀而深察之，無以纖塵瞖目，失曠觀而自小也。汝定再拜稽首曰：學人向之自束于見也，其猶醯雞歟？今蒙師指示，發吾覆矣。請事斯言，期卒業以盡命焉。余於是乎書以遺之歸。

示玄機參禪人

禪人以持明為專行從事者，三十年心地未有發明，乞老人指示持明與參究向上用心，同異老人因示之曰：佛說修行之路，方便多門，歸源無二，摠之一切行門，單以破煩惱，斷情根，發明本有而已。即參禪提話頭，與念佛持明，皆無二法。第不善用心者，不知借以磨煉習氣，破除妄想為要務，返以執著之心資無明，故用力多而收功少耳。原其此事，如用瓦子敲門，只是要門開，不必計其手中瓦子何如也？以吾人無量劫來積集貪嗔、痴、愛、雜染種子，潛於藏識之中，深固幽遠，無人能破。故聖人權設方便，教人提一，則公案為話頭，重下疑情，把斷妄想關頭，絲毫不放，久久得力，如逼狗跳墻，忽然藏識迸裂，露出本來面目，謂之悟道。若是單單逼拶，妄想不行，何必話頭？即婆子數炭團，專心不二，亦能發悟，況念佛持咒有二法哉？禪人持明三十年，不見效者，不是咒，無靈驗，只是持咒之心，未曾得力。尋常如推空車下坡相似，只管滾將去，何曾著力來？如此用心，不獨今生無驗，即窮劫亦只如此。及至陰境現前，生死到來，依然眼花撩亂，卻怪修行無下落，豈非自誤自錯耶？禪人從今不必改轉，就將持咒的心作話頭字字，心心著力挨磨，如推重車上坡相似，渾身氣力使盡，不敢放鬆絲毫寸寸，步步腳跟不空。如此用力時，只逼得妄想流注，塞斷命根，更不放行。到此之時，就在正著力處重下疑情深深覷看審問：只這用力持咒的畢竟是個甚麼？覷來覷去，疑來疑去，如老鼠入牛角，直到轉身吐氣不得處如此正是得力時節，切不可作休息想，亦不得以此為難，生退息想，及逼到一念開豁處，乃是電光三昧，切不可作玄妙歡喜想，從此更著精彩，拼命做去不到，忽然藏識迸裂，虛空粉碎時決不放手。若能如此持咒與參禪，豈有二法耶？所以道：俱胝只念三行咒，便得名超一切人，便可證明，即親見佛祖，亦不易老人之說也。

示智沙彌

方今出家兒於末法當鬥諍堅固之時，有能決志為生死大事，單提向上一著，以了悟為期。此上上根人誠不易見，以今亦有參究此事。又惡覺惡習濃厚，蒲團未穩，邪見橫生，多落魔道。此其難也。古德云：未能參究向上，且於教法留心，時光亦不空過。其留心於教，亦有兩般：一則根器稍利，力窮性相，宗旨深徹其源。以多聞薰習之功，從聞思修入三摩地。是則不獨自了心性，抑且為人師。此亦報佛深恩，不負出家之志。至若根器稍鈍，不能廣親教乘，即持誦一門，尤為要行。故天台大師以讀誦受持為五品觀行之首，即法華所說持經。法師現在父母所生肉身，即得六根清淨。此持經之功，豈劣行哉？今沙彌既知厭生死苦，投佛出家，苟無專心一行，豈不孤負此生？即持經一行，能專心一志。如古人潛心理觀，一旦忘言契心得佛心宗，是由文字而得摠持，此所謂旋陀羅尼門由此證入。斯則歸源無二，方便多門，歷劫生死根株，仗此法門，一時頓斷，豈不為無上菩提之徑路乎？若悠悠歲月，唐喪光陰，墮於粥飯常流，豈不虛消信施，重增業累，又何取於出家為哉？

示性覺禪人

出家本為生死大事，今出家兒，不知生死為何物，但知隨波逐流，業識茫茫，無本可據。古人參方行腳，訪尋知識，單為究明己躬下事。今人行盡天下，歷遍叢林，唯鼓粥飯氣習竟，不知善知識為人處，可惜奔波一生到底了無下落，是為可憐愍者。至有一念為生死心的，不知修行之要，或以禮誦念佛為修行，一生辛苦，到底於己躬下，事如黑漆桶相似，於生死分上了沒干涉。禪人發心真實為生死大事，唯有參究向上一著為真實工夫，先要辦一片長遠，決定不退之志。古人二三十年單提一念，不悟不休，第一不得指望，速成就釋迦老子三大阿僧祗劫磨煉身心，豈是鈍根耶？古德參究，機緣儘多，唯有念佛的是誰，一則審實話頭，最易得力。禪人今日發心參究，但將此一則公案時時提撕，先將身心內外一切妄想雜亂，念頭一齊放下，放到沒可放處，即深深提，起一聲阿彌陀佛四字，歷歷分明，急著眼看，看得少不得力又提一聲，佛有力便下疑情審問：這念佛的是誰？審之又審畢竟是誰看得，纔有昏散現前，即便快著精彩。又提又看，又審又疑疑到疑不得處，胸中如銀山鐵壁立在心目之間，如此便是話頭得力時也。若到此得力處，正好重下疑情，於日用一切時一切處念念不移，乃至久久夢中一似醒時一般若用力到此，決不可退墮，忽然疑團迸裂，自然頓見本來面目。若肯發此決定之志，操不退之心，但只一念直直行將去，切不可求速效，切不得將心待悟。若工夫綿密，自有打破之時節也。如上所說，參究一節，最是易為省力，只是要放得下提，得起，靠得定，疑得切不拘，行住坐臥，動靜閒忙，都是用心的時節。六祖云：若論此事，輪刀上陣亦可做得。此之謂也。禪人有志，真為生死，便從此一路下腳。

示寶藏相禪人禮普陀

觀音大士證圓通本根，以法界身隨緣應現，凡一稱其名，即得脫苦。是則大士豈定居於普陀耶？殊不知海喻生死，山喻涅槃。大士以法身普應生死海中，即眾生日用尋常，皆大士威神顯現，湛然寂滅，猶如寶山。故以海中普陀象之由在眾生煩惱海中，眾生有苦，即大士之苦，故一稱其名，即得解脫，乃眾生喚醒自心。大士大士現前，則寂滅現前，寂滅則苦不能到，故山在海中，波濤不能撼動，是故名為大士，常居普陀，非局指海中拳石為大士棲托也。眾生迷妄，不禮自心之大士，親踞寂滅之道場，巍巍不動，如海中山，爾乃跋踄山川，必數千里外，伶俜辛苦，而向外求之，迷之甚矣！禪人久參行腳，樂住蘭若，是見自心之大士，而以方便攝眾生耶？是未見自心，而必欲往見大士於南海耶？若見自心，則念念寂滅，現前大士心心出現於咳唾掉臂之間，若未見自心而他求之，是涉海踰河，而求止渴於井也。雖然如是，經云：歸源無二路，方便有多門。今大地眾生皆信大士於南海，合就其機而引進之，令其涉海登山，一呼大士猛省自心，則觸目波濤，皆人圓通之門，必使自信而後已。同此行者，但有一人能信老人。此言則不負一翻行腳，不然則空費艸鞋錢也。

示明輝禪人少林禮祖

若論此事，佛未出世，祖未西來，照天照地，無欠無餘，即黃面老子出世胡亂四十九年。終日搖唇鼓舌，亦未道著一字。及末後拈花迦葉破顏微笑，乃曰：吾有正法眼藏。涅槃妙心。今付與汝。大似空拳誑小兒。自是喚作教外別傳之道。一似缽盂安柄。一人傳虛。十人傳實。及達磨西來。又說作單傳直指。少室九年。賺得神光痴種立雪斷臂求之將謂有甚奇特。究竟到底，直是個覓心了不可得。從此承虛接響。大家都架空中樓閣。各立門庭二派五宗。畢竟不曾為人拈出。直至而今大地黑如漆。致使痴狂之輩。向鬼窟裏弄精魂。自謂傳少林禪。是某家兒孫。如此誑惑愚人。豈不痛哉。禪人今日參老僧。老僧此問無佛法。禪道與人說甚麼乾屎。撅禪人又要走向少林禮鼻祖求佛法禪道。捨卻自己腳跟下一尺土，更向千山萬水之外向他家屋覓。豈智也哉？禪人試將己躬下理會看。未出門一步與到匡山時。是同是別？即今離匡山一步到少林。往返歸來時。是同是別？若是別則。未出門一步。早已錯卻了也。況千里萬里乎。禪人果能透出頂門隻眼。將別與不別。拈向一邊。看來畢竟是個什麼。是時方知達麼。老胡元未西來。黃面老子曾未出世。此段家風。築塞虛空。充滿十方。又何庸妄想馳求費艸鞋錢如渴鹿逐燄耶。禪人如不信老人。試到少室。問取單傳堂前。露柱看是個什麼。

示法界約禪人

禪人生長。建昌自離塵以來。久走方外。遍參知識。曾禮紫柏及老人。於大都已三十餘年。復覲老人於匡山。因示之曰。從上出家兒。皆為生死大事。登山涉水。求善知識。決擇於一言一句之下。剿絕命根。將百千萬劫塵勞惡習。當下頓斷。如脫韝之鷹。自此不復受人拘縶。即能掉臂生死路頭。絕無顧盻。諦觀傳燈諸祖為人抽釘拔楔處。有甚玄妙秘密耶。只是學人一向單為生死一著。蘊在胸中。吞不入吐不出。扼塞不通。如喪考妣相似。偶因緣時熟。忽遇善知識柱杖頭一撥便轉。更有何疑慮耶。唯的信自心本有而已。今人行腳走遍天涯。入遍叢林眼中。到處熱烘烘。便是好道場。見粥飯精潔一頓。飽齁齁的。便是好知識。縱遇明眼知識。都被熱瞞。當面錯過。如此行腳操方較之。古人豈不天壤相懸耶。此何以故。蓋由各人本分為生死一件大事。未曾把作喫緊耳。然為僧行腳不為本分事。便是流浪生死。一生空過時光枉費艸鞋錢。豈不大可嘆息耶。禪人為生死出家行腳參知識住名山。行苦行。種種法行。一一經歷。且道。即今生死事畢竟如何。且道。前見紫柏與老人。今見老人與未見時。有何差別。且道。今在匡廬萬仞峰頭白雲深處。與王舍城中萬丈紅塵裏境界。是同是別。若道是同。且隔三千里外沒交涉。若道是別衲僧行腳眼在甚處。若向這裏定當得出。三十年即今日。今日即三十年前。紅塵即白雲。白雲即紅塵。當處寂滅。若此處寂滅。則一切生死煩惱業行。及種種差別境界。無不觸目寂滅矣。其或未然。今日再行腳從頭起。重到五臺峨嵋。參見文殊普賢。試問何等是平等一際寂滅法門。待有話會。再來與老僧相見。

示崇觀禪人

觀禪人往來吳楚不遠，數千里來參一見，則知其有志而未能也。老人愍其遠來，且無可指示，但因其名，乃字之曰見。微以眾生生死根株，微細流注，妄想昏迷，而不自知，故吾佛大師設觀以照之，良以微非觀照，無以見生死之力大；觀不涉微，無以顯照用之功力能破幽微，則生死可出，此特教家之極則。若是衲僧分上，自有格外鉗錘，但能一念如鐵壁銀山，塞斷咽喉，無吐氣處，直得死而復甦，方有少分相應耳。禪人方且波流識海，未能勦絕命根，他時後日苟能吐卻，雜毒放下，身心再來，參請有分。

示六如坤公

從上諸祖教人參禪，雖有超佛越祖之談。其實要人成佛作祖耳。未有欲求作佛祖而不遵佛祖之言教者。捨教而言修行是捨規矩而求方圓也。且佛教阿難開口便道。應當直心。淨名云。直心是道場。馬鳴大師開示修行。切要須發三種心。謂直心正念。直如法故。深心要集一切諸善行故。大悲心願救一切眾生苦故。是知從上諸祖未有不發此三種心者。即如個個開示入門。要看話頭。學人秪知瞢瞢的去參話頭。只要妄想貪求玄妙。卻不知是直心正念。真如祖師方便法門。若說真如二字。學人早作道理會取去。誰肯下死工夫做。若只教去看。話頭看到話頭逼拶。歷劫情根。忽然斷處。則從來一切妄想情慮當下消滅。求一念生心了不可得。到此便是離念境界。正所謂正念者無念也。若到無念。則不求與真如合。而自然與真如覿體相應矣。如此便是佛祖教人直心的樣子。也是知參禪更無別樣巧法。只是要人實實死做。做到恁般田地。所謂閉門造車。出門合轍。豈有甚秘密巧妙哉。此乃第一直心修行也。第二深心。要集一切諸善功德。此諸善功德。不是外邊有為的事。如達磨大師對武帝云。淨智妙圓體自空寂。是真實功德。是知達磨所說淨智妙圓。正是馬鳴直心正念真如。是則馬鳴之諸功德。就是將直心正念去做。以真如遍成一切有為事法。今日要求證真如不是在死眉死眼鬼窟裏求。要在一切日用有為萬行上求。所以行上求者。不是在事上別。討出一個玄妙真如來。只是就將直心正念在一切事上驗看。可與直心正念相應不相應。若事事法法。都與直心正念相應。則目前無一法一事。不是真如境界矣。所以馬祖與百丈諸弟子。日用中搬柴運水。鋤田插禾燒火煮飯。事事上覿面勘驗。故尋常一言一句。冷言熱語。都是要弟子入證真如之門。若勘到果然。一切處不昧。方許有為人分。若胸中絲毫未透。未到無念境界。便起心動念。即被業轉。墮在生死窟中。故未輕許。印正此傳燈。千七百則葛藤皆真實印正語。非玄妙機鋒語。如今學人不知如此。都把作玄妙奇特言語。蘊在胸中。當作己解。日用頭頭未曾一毫看破。豈不誤哉。若到目前法法頭頭。全是真如當體現前。則所集何法而非功德哉。第三大悲心。願拔一切眾生苦故。如今學人見拔眾生苦是菩薩事。待他日成了。菩薩纔度眾生。卻不知能度眾生。方是菩薩度眾生苦。不是有了神通妙用。纔去度眾生。卻就是直心正念。集諸功德處。就是度生事業。且如世尊教須菩提度盡眾生。實無眾生可度。乃至廣行六度。更無一法可行。乃至上求菩提。佛果亦無所得。且度眾生。豈不是集諸功德。實無一法可得。豈不是直心正念。真如如此妙用。乃自己日用神通。取之無禁。用之不竭。則何法而非功德事哉。以眾生日用種種事法。皆是煩惱現行。今以真如一念事事法法上印破。都轉作真如妙用。便是度自心之眾生。如此參學。是名真參。實究者。不是現成端坐養懶。過了三年五載。便誇大口說。我參禪幾多時。悟了多少妙處。如此見識。都是閻老子前喫鐵棒漢。返不如三家村田舍郎。他倒免酬信心檀越宿債老漢看來。佛祖教人。原是分分明明。只是後人錯會。所以誤耳。禪人既歸心老人。須信老人言。從今將抱守琉璃瓶子一拶粉碎。將從前參的都移在一片身心上。向成就眾生門頭拼卻性命去。一一著實體驗過。發廣大心。能引一眾生發菩提心。便是拔一眾生之苦。則是自破一分我。執損一分煩惱。消得一分我見煩惱。便是證一分真如境界。若從此以去。更發長遠。心即三生十劫劫劫生生行到煩惱消盡處。便是度盡眾生處。若眾生煩惱一時都盡。更要成甚麼佛祖。

示西印淨公專修淨土

近世士大夫，多尚口耳，恣談柄，都尊參禪，為向上事，薄淨土而不修，以致吾徒好名之輩，多習古德現成語句，以資口舌利便以此相尚，遂至法門日衰。不但實行全無，且謗大乘經典，為文字不許親近，故世無明眼知識，卒莫能迴其狂瀾，大可懼也。智行兩缺，何以望法門之興乎？大都不深於教乘，不知吾佛度生方便多門歸源無二之旨耳。世人但知祖師門下以悟為上，悟心本意要出生死耳，念佛豈不是出生死法耶？參禪者多未必出，而念佛者出生死無疑。所以然者，參禪要離想，念佛專在想，以眾生久沉妄想，離之實難。若即染想而變淨想，是以毒攻毒博換之法耳。故參究難悟，念佛易成。若果為生死心切，以參究心念佛，又何患一生不了生死乎？惟此淨土法門，世人以權目之，殊不知最是真實法門。諦觀普賢以法界為身，修十大願，必指歸淨土。馬鳴傳心祖師宗，百部大乘作起信論，究竟結歸西方。東土傳燈，諸祖雖不明言，淨土但悟心，既出生死，不歸淨土，豈成斷滅耶？永明會一大藏指歸一心，亦攝歸淨土禪至中峰，時在季世，而極力讚揚西方，況此法門乃本師無問自說，十方諸佛共讚，豈諸佛菩薩、諸大祖師返不如今之業垢眾生而妄談耶？故此法門決不必疑，但在人之念佛心切，不切志，決不決耳。淨公中年，棄愛出家，初參紫柏大師，授參禪之指。今于淨土一門，願修而未決請益老人因謂之曰：此事不必問人，只看自家為生死心，何如若為生死心如救頭然，志要一生取辦，譬若人患必死之病，有人覓還丹可救一人授以海上單，方足以起死回生只在病者有決定心，信此可服，更不必待覓還丹，只服此單方，頓令通身汗出，絕後方甦，是時始知其妙。但諦信此法，專心一志，至臨命終時，方自知其效耳，又何必問取他人哉？勉矣行之，決不相賺。

示沙彌性鎧

沙彌性鎧來參請益，老人字之曰堅忍，惟佛示弟子曰著忍辱衣名堅固鎧，以鎧為禦患之具，譬夫大將臨敵，不遭矢石之患，而能全身保命，有必勝之功者，鎧之力也。且吾沙門釋子蹈生死之場，遇五慾諸魔之大敵，非忍力堅固，不足以勝之，故曰忍色忍欲，難忍能忍，方能保全法身慧命，以臻極樂之場，即吾佛，亦曰種種諸難，皆當能忍，況末法險道，多諸患難，苟無堅忍之力，又何以克全出世之業乎？

示夜台禪人

文殊菩薩住清涼山，與一萬眷屬常演說法，故西域沙門遙禮此山為金色世界。華嚴經云：一切處文殊師利，從一切處金色世界而來。由是觀之，文殊果常住於此山耶？蓋眾生界中煩惱所集，為熱惱地。若行人能開智眼，達本情忘，知心體合，則當下清涼。如是則觸目無非文殊化境，步步不離清涼道場。此所謂一切處文殊金色世界也。夜台禪人久住台山夜遊，故得此名。今來南方行腳參禮知識，是必親從文殊，指點而來。如善財之南詢，雖經百一，十城未動腳跟一步。如前周行。十方世界，未離金色界中。在在知識逆順法門，無非文殊智眼。今見老人於五乳峰頭與金色世界，是同是別？這裏辯得，許你親見文殊；其或未然，再買艸鞋行腳去。參參。

示省然覺禪人

性覺禪人，中歲出家，遠來匡山，求授具戒。以有隱疾，不能久侍辭歸，請益老人，因示之曰：身為大患之本，眾苦所聚，六道生死，先要識此生死苦因。所謂諸苦所因，貪欲為本，若滅貪欲，無所依止。是故佛說金剛寶戒，心地法門，乃斷欲之利具出苦之舟筏也。汝今幸聞此法，念念不忘，心心不懈，即此便是修行之要。如圓覺經云：當觀此身，四大合成。我今觀此，堅硬歸地，潤濕歸水，煖氣歸火，動轉歸風，諦觀四大，各有所歸，今此妄身當在何處？如是觀察，念念不忘，心心不昧，久之純熟，當見此身忽然脫空，四大若空，諸苦頓脫，即此功夫便是出生死之第一妙訣也。從上諸祖未有一人不從參究中來，得了悟心性者，未有不修而能得利益者，汝當更念：此身雖苦，幸存一息，尚可能求出之方。若一失此身，枉著袈裟，則將來三途之苦，動經長劫，雖欲求出，不可得也。故云思地獄苦，發菩提心，勉之毋怠！

示難名道禪人

學人往參老人於曹溪，特為發明金剛般若宗旨，以六祖初聞無住生心，一語即悟本來無物，遂得黃梅衣缽。是知三世諸佛之所證，歷代祖師之所傳，一切菩薩之所修者，皆以般若為根本，智所謂般若，乃諸佛母。是以吾人欲求出生死，證真常，非仗般若真因，必無可行之路也。所言般若者何？乃一切諸佛之法身，一切眾生之佛性，乃吾人生死業識之心體也。惟此心體本來光明廣大，但一念不覺，而為無明，迷此圓明之體，變成阿賴耶識，而為生死根株，拘此血肉之軀，封固而為我執；以執我故，則執有人人我對待是有眾生；又執眾生命根不斷，是為壽者。以此四相堅固，造種種業，以取無量生死之苦果，皆因執我之故也。以此我執堅固難破，非仗般若智慧莫能破之，我執不破，則生死難出，故凡夫執我不能出生死，一切菩薩著我決不能得無上菩提，摠之是於生死涅槃皆有住著故也，故曰一切眾生處處貪著。是以六祖一聞無住之語，即能了悟自心，頓脫生死。是則般若豈非斷煩惱，出生死之利器乎？是以吾人修行，不仗般若，生死難出。然此般若非向外別求，即是吾人自心之本體，本自具足，故今修行但求自心，更不別尋。枝葉即佛祖，只是教人返求自心，故云識心；達本源故，號為沙門。又云：若人識得心，大地無寸土。以我自心元是般若光明，本來無物，但因一念之迷，故日用而不知。是以但知有此幻妄之假我，即不知有本來常住法身矣。即今要悟本來法身，即就日用現前六根門頭起心動念，執著我處，當下照破本來無我，無我則無人，無人則了無眾生。眾生既空，則生死根絕；生死既脫，則無壽命。是則四相既除，一心無寄，豈非無住之妙行乎？若不能當下了悟，只將六祖本來無物，一語置在目前，但見一切境緣對待生心之時，便是我執。就此執處一照照破，則當下情忘對待心絕，即是無我，無我則無人。人我既空，則日用身心了無罣礙，以日用逆順境界皆是生死路徑。若境界看破，了無罣礙，則生死根株亦從此倒斷矣。如是豈非善修般若無住之妙行乎？禪人有志，要出生死，必以此為第一義。此外別求，即落外道邪徑矣。

示魏聖期

聖期居士，少年切志向上建立三寶，延道上座為方外友。頃以書來請益云：某邇來雖惕然於生死大事，欲隨處解脫，惟橫逆忽來，不能當下消受，雖旋能覺知王人，已彼牽纏矣。觀此來意，乃真切有志於生死大事者，第未遇善知識，指點心地工夫，故無把柄耳。蓋吾人從來只認妄想為心，不知本有佛性，故一向只在世情逆順境界上起好惡憎愛，種種分別知見，以為正事。殊不知此等憎愛喜怒之情，念是生死根株，舉世之人未有不在此中一生交滾者，所謂虛生浪死為日用而不知有者矣。古德教人參禪了生死，不是離此別有玄妙，只是在此等境界上，憎愛之心看破，便是了生死。以此憎愛妄想，從來習染，純熟深厚，若無方便法門，豈能敵得？所以參禪看話頭之說，正是破煩惱之利具耳。所以被他牽纏者，直為無此話頭作主宰耳。只如僧問趙州：狗子還有佛性也無？州曰：無。即將此一無字，懷在胸中作話頭下，疑情念念不忘，心心不昧，一切閒忙，動靜應酬，忽遽中只提此一語，重下疑情。審問因甚道無？即閒時回看一念起處，不論善惡是非，直便就當下疑問，因甚道無尋常，二六時中疑來疑去，只有一個話頭現前。縱是看書，纔放下書本，回頭一看，便下疑情，此疑堅固，切不可作道理思量解會，只要一個疑念真切，久久純熟，但見心中妄念起時，如此一問，當下冰消。既於胸中敵得妄想，消則於一切逆順境界，至時自然易破，而心中所起喜怒，只是一妄想耳。以先有此話頭作主宰及境界，至時一到即看破，當下冰消，全不用力。如此做工夫，不但敵破境界，抑有了悟之時，但切不可作玄妙道理，思量恐返誤也。

示福敦禪人

新安禪人遠參匡山，求授戒法，名曰福，敦字曰篤。如篤者，敦篤純一，無偽精誠之至也。然吾沙門佛子欲超生死證真，常求無上涅槃之福樂，苟非精誠一念，純真無妄，力破煩惱之魔，頓拔愛憎之根，而欲頓享無為之福難矣。千里之行，在於初步，從此戒為基本，乃趨菩提之初步，即此念念向前，心心不退，單求一念生死情根，搜拔起處，竟不可得，然不可得處，便是生死無著處矣。第恐志不堅，行不力耳。若恐不力，但以阿彌陀佛四字橫於胸中，以為利斧，久久根株自斷矣。如此著力，是名篤如。勉之！勉之！

示福厚禪人

新安禪人來參匡山，求授戒法，名曰福厚，字曰積如。蓋出世之福，由漸積而厚，至佛乃足，猶如積微塵以成大地，厚之至也。故吾佛世尊從無量劫來，捨頭目髓腦，積功累行，乃得菩提菩提，為涅槃之安宅，福樂之極地也。苟不積，何以至此哉？然如者，乃如如佛性，吾人之本有，良由積劫煩惱侵蝕，故煩惱情塵日厚而如如佛性薄矣。今既知佛性本有，不假他求，從此日用念念知歸，但見情塵起處，以智光照之，久久純熟，則佛性厚而煩惱薄，煩惱薄而業障輕，業障輕而生死斷。是由積真如以斷生死求證菩提，享常樂我淨之厚福，豈非由積而至耶？故曰水之積也，不厚則負大舟也。無力禪人苟能積功累德於無窮，則無上菩提之厚福，在我一心中求，更不向外尋覓也。故曰居其厚，不居其薄。禪人勉之。

示曹溪基庄主

六祖住曹溪寶林，不容廣眾，乃向居人陳亞僊乞一袈裟，地盡曹溪四境，而山背紫筍庄者，乃袈裟一角也。向僧居寮舍，當寺之半，久之僧多忘本外侮漸侵毫。右蚕食其山場田地，多入豪強，其僧業廢於八九，而祖龍一背盡失之矣。居民樵採已及其內地，將見侵於肘腋，而老人初入曹溪，未之知也。及僧被毫右所凌殆甚，乃悉其故，因謂眾曰：土地者，叢林之本也。況吾祖袈裟，猶故亞僊之祖墳墓尚存，是以謂祖翁田地也，安可失乎？遂集眾鳴於制府。准令本府清其故土，正其疆界，時則眾皆瞢然不知所止，即有知者，亦畏縮而不言。獨基公以昔居此者，懷知久矣，乃歷歷指掌，以是豪強氣沮，一旦復之。老人乃募資收贖，其故有之田地山場，盡以供膳，寶林禪堂以贍養寺後學僧徒之辦道業者，將以續六祖如線之脈，因以基公為庄主。是則道賴其養養，又賴其主之者，斯又以庄主為最重也。老人中興，曹溪清，其常住錢穀，及一切事務，井井有條，苟能守之，即千載猶一朝也。老人今去曹溪業將十載，諸規盡廢，唯禪堂得昂公守之如故，而所賴獨基庄主，精白一心，未忘初念，視老人如在左右，至若保護常住，秋毫皆如護眼目也。因聞之，大有感焉。老人愧無緣不能盡興祖道，即如已成之功。苟住持守之如堂主諸執事者，遵之如基公，又何患叢林之不興，祖道之不振乎？因思昔黃龍有不豫之色，首座問之，答曰：監收未得人，是知古人用一監收為深慮如此，而庄主之責，豈細事哉？自古國家皆以得人為難，而叢林亦然。曹溪千僧老人，居十年淘汰，只得一禪堂主，一庄主兩人而已。求其更二三，其人能為之輔翼者，則德不孤，事易行，而祖師道場亦可保其無虞矣。故老人於二公者，能無感激而發長歎乎？堂主來省老人於匡山基公因以問訊寄此卷請益，而老人復何言哉？但以堅其忍力以叮嚀之，即出世之業具於此一行矣。何以知之？惟吾佛出世，並無別事，但為護念、付囑二事而已。所以護念者，為欲得人以續慧命也。付囑者，以佛家業有所付託，如長者以家業委付其子也。唯此而已，即歷代諸祖皆如佛意，志在慧命不斷耳。今佛祖之道，寄在曹溪一脈之源，而曹溪務在得人得人，要在膳養膳養，賴其四事四事，賴其主者，苟主者得人，則眾有歸道可辦，而叢林可振，法道可興；法道興，則佛祖慧命相續不斷，永永未來端有賴於今日也。但能保護慧命，即是深報佛恩，如此即名真是佛子矣。較之矯儀乍現，藉佛祖而貪利養，滋黑業者，實天淵矣。基公可謂能報祖師恩德矣。從今更能深念六祖於大庾嶺頭，教慧明公案懷，在胸中重下，疑情疑來疑去，疑到疑不得處，忽然迸破疑團，露出本來面目，是乃可稱六祖的骨兒孫，較之保護祖翁田地者，可謂百尺竿頭，進一步也。此則公案是六祖命脈，苟有一人於此參透，則六祖常住世間，未滅度也。今千載陳爛骨董老人，重新拈出，因公增價，則此後常放光明，照天照地，直當判此身命，堅固其心，不可一息懈怠也。勉之！

示曹溪寶林昂堂主

嶺南自漢方通中國。始知有文物六百餘年。至唐初六祖起新州。得黃梅衣。缽傳西來。直指之道。是時始知有佛法開曹溪寶林道場說法。其中自爾道蔭寰宇天下禪宗。皆以此為資始。何其盛哉。六祖滅後。肉身雖存。而道場漸衰。至宋業三百餘年。則叢林大壞極矣。時有子超禪師。蹶起而大振之。由是重興其道。至若傳燈所載者。自六祖後不多見其人。故道法雖播於十方。而留心於根本地者寡矣。此道場無開化王人。而僧徒習世俗之業。頓忘其本。固其所也。由宋迄我明萬曆中。又將五百年。而道場之壞尤甚於宋。而僧徒有不遑其居。而法窟皆棲狐兔矣。丙申歲。老人至嶺外得禮祖庭。睹其不堪之狀。大為痛心而去。時當事者即欲以老人料理之未能也。又五年庚子。幸諸護法。一時皆以法道為心。亟欲老人往捄其弊。至則誓願捨此身命。志為六祖忠臣孝子也。一時更新百廢具舉。此仗佛祖護念之靈非人力也。於時僧滿千眾。有懼僧徒之不安者數人而已。求其憂。祖道不振。後學無眼法幢之不固者。獨昂而已。至若知老人恢復之志。誓死之心。亦唯子而已。嗟乎是知法門之得人為難也如此。于時老人初入曹溪。選諸僧徒可教者。教之眾中物色。亦唯子而已。及老人住此八年之間。凡所經畫。為山門久計者。眾皆罔然。其所經心關涉鉅細無遺者。亦唯子而已。及獅虫破法。魔黨競作。即前所稱為道場者數人。亦皆在網羅求出之。不暇求其苦心。保護叢林。憂祖道之崩裂。深知老人建立之恩者。亦唯子一人而已。當是時也。苟非子砥柱中流委曲調護以排難解紛者。而曹溪卒無今日矣。及老人捨之而去。禪堂無主。幾為獅虫所食。子挺身撐住其間。不唯道場破壞。後學無依。即老人中興一片苦心。竟付流水矣。安望祖道之再振乎。是以老人別。曹溪來十年。於茲子日夜苦思老人之復至。望法道之更新。念念含悲。未嘗一息忘之也。老人之南嶽而子隨至依依之狀。最可憐者。既而老人逸老匡山子。尋即遠來。見其感恩之心。益篤憂道日深。且冀老人之復至。或望至人之將來其誠。蓋難以言語形容者。即古之忠臣孝子之憂國。憂家烈女節婦之誓。死而無二心者。不是過也。適來山中。老人留之已久。其哀哀之心請益不一。老人因而示之曰。子之志固嘉而子之思亦過矣。子未聞大道之替。雖佛祖亦難逃於時節因緣因緣聚會。蓋不由人力也。且道與時運相為升降。殆不可強。即其人亦不易得也。諦觀六祖入滅以來。今千年矣。其道遍天下在在叢林開化一方不少。求其為祖庭而經理家法者。獨宋子超一人而已。子趨之後又五百年。志為祖道力整頹綱者。獨老人而已。況在曹溪有眾。千人之中求其憂。祖道知老人者唯子而已。是則法門之人以此為懷者。豈易見哉。子是過矣。今老人示子最勝法門。所謂求人不如求己也。且當六祖未出世時。只一賣柴漢耳。因有夙值靈根功夫。蘊藉已久。一旦聞經一語。頓悟自心。遂得黃梅衣缽。豈不是今日寶林道場。乃六祖肩頭柴擔舂米腰石邊來。故有如此廣大光明。普天匝地禪宗一派。一言一句皆從柴擔腰石邊流出。至今供養香火。如生時無異。肉身堅固不壞。如現在說法無異。如是福澤亦從柴擔腰石邊來。此豈有心要求人而後得也。子既有志。上憂祖道。何必求人應之。彼既丈夫我亦爾。且六祖悟的一段般若光明。人人有分不欠絲毫。如今只當憂自心之不悟。不必憂道場之不興。若能了悟自心。則能攪長河為酥酪。變大地作黃金。拈一莖艸作丈六金身。以丈六金身當一莖艸。自然具大神通。隨心轉變。任意施為。無可不可。如是在我全具。又何苦思痴痴。望他人來作我家活計耶。古人要悟自心在六祖已前。都是當下一言便悟。更無做工夫之說。自六祖得黃梅衣缽。是時座下不甘者多。時有三十餘人。追至大庾嶺頭。慧明道人前至。要奪衣缽提掇不起。遂作禮曰。某為法來。因而請益。六祖示之曰。汝為法來。但看不思善不思惡。正與麼時。阿那箇是明上座本來面目。明暫時返觀。當下頓悟。從此一則公案。後來便是做工夫。參禪的樣子也從今向去。教汝直將從前憂長憂短。望人的心。一齊拋卻。但當自己放下身心。拼了一條性命。單單一念。只求悟明自心。將慧明一則公案。橫在胸中。重下疑情。晝夜六時行住坐臥。迎賓待客應事接物。茶裏飯裏。拈匙舉箸。一切不教放過。疑來疑去。定要見自己本來面目。或提念佛話頭。要見這念佛的。畢竟是什麼人。如此疑到。似銀山鐵壁疑不得處。忽然命根斷絕疑團迸破自己本來面目當下現前。是時方知念佛的人。如十字街頭見親爺一般。更不必問人。則六祖即我。我即六祖。道法即我我即道法。是時即能一毛端頭現寶王剎。一微塵裏轉大法輪。不假他力自在由我。又何必更待他人哉。古人云。善造道者千日之功。亦有十年五年或二三十年。或盡生不悟。發願再出頭來。又或有二生三生乃至十生多生不昧。本願者。生死時長。常寂光中。了無去來之相。且子年力尚強。果能決志。從前日做起。即十年二十年。能悟今生尚遂。我本願即今不悟。賴有此參究功夫。般若種子就是再出頭來。猶是現成活計。縱遠不過四五十年。打箇筋斗如在目前。那時整頓自家家事。有何難哉。如此試將妄想枉憂。必不可得之心。摠打疊來憂道做自己工夫。念念有下落。步步是實地。且不虛此生此世因緣。可謂轉妄想作菩提。轉生死作涅槃。豈不為最上法門乎。捨此而不憂。更憂別事。都是枉費心思。妄想無益。不唯無益。且增無邊生死苦海。是豈不為大愚癡者哉。老人此說。如棒打石人頭。如此做工夫。則是老人時時在汝眉目間。放光動地也。子慎勿更他慮。但辦肯心。必不相賺。子其勉之。

示曹溪旦過寮融堂主

天下叢林為十方衲子行腳者之傳舍，以萬里雲遊，跋涉登山，衝風冒雨，躡雪履冰，饑寒困苦，吊影長途，而莫知所止。故望一叢林，以求一夕之安，如窮子之望父母廬舍也，萬一到處，主者不得其人，視其漠然而不加意，使饑者不得食，渴者不得飲，勞者不得息，病者不得安，則其妻楚苦惱之懷，又將何以控告耶？此從古接待十方叢林之設，深有見於此也。諸方四路各有退步，或有鄰封里市容，可不得其所而更之他。至若嶺南曹溪道場，六祖肉身現在，以故海內衲子所必往而禮覲者，所至必數千里外，單單度嶺，特為此事，況冒煙瘴之鄉，出九死一生之地，繭足而至，此中可無接待之設乎？老人未到曹溪之日，聞衲子至者，無安居息肩之所，求其一飲一食而不可得，率皆旋行托缽僧房，皆閉門而不納，即得米升合，又無炊煮，皆拾薪就澗，或得一食而行，乃其幸也。老人憂之，乃逐屠沽之肆闢，為接待十方禪堂別立齋廚，以便其食。所需皆取給於內堂，必使周足聽其饑者食，渴者飲，勞者息，病者調理，污者浣濯，任其久近，隨其去來，是以業海而為樂土矣。但求一主者，不易得也，且有即此而造地獄者比比也。或有獅虫集此以作魔撓，力不能制者，多未安也。頃昂公來云：近得融公為旦過堂主，事事如宜，足副建立之心，居三年如一日也。老人聞而喜曰：此老人願力所至也。持此請益老人，因示之曰：常思菩薩修行，以慰安眾生為本，當思一切眾生老者如父，少者為兄弟，一以孝順心而敬事之，況在法門有同體之誼，又非其他可比也。苟能以孝順心而敬事之，是則以佛心為心也。何也？豈不聞梵網戒經，乃佛之心地法門也。首稱孝名為戒，所謂孝順三寶，孝順師僧，孝順至道之法。若能受此戒，即入諸佛位，是即以孝順為戒之本，戒為成佛之本，故能行此行，即是作佛之基，不用別求佛法矣。華嚴經云：菩薩布施眾生頭目、身肉、手足，有來乞者，隨與而去。且自慶曰：彼來乞者，皆我善知識為我不請之友，能成就我無量功德，令我堅固菩提願力。由是觀之，則今十方來者，皆我不請之友融公若能以孝順心，恭敬供養，以滿金剛戒品為成佛種子。即此一行全攝眾行，又何捨此而別有玄妙佛法哉？融公能諦信老人，從此深心，以盡身命供養十方，堅志不退，即是菩薩以頭目手足而施眾生等，無有異也。求佛妙道，又何如於此也？其或未然，更將六祖本來無物一語橫在胸中。久之，一旦識得自己本來面目，是時則將六祖鼻孔一串穿卻，乃見拈一莖艸，即是已建梵剎，唯恐十方雲水之不早至，又何疲厭之有哉？嗟余老矣，愧不能再為六祖作奴郎。公能體此，即是代老人常轉如是法輪也。

示曹溪沙彌達一

六祖未到黃梅嶺南尚為篾戾車地。暨得西來衣缽止於曹溪寶林。乃聖僧先開道場。於百七十年前。待祖師說法。四十餘年。時座下發明心地者三十餘人。其青原南嶽二派分燈續為五宗傳燈所載千七百員大善知識。皆曹溪一脈的骨兒孫。而禪宗東振。何其勝也。法潤海宇。獨曹溪根本道源。寂寥千載。諸方教化。在在如林。寧無一人留心此山為整理而振起者。豈不為之。大可哀歟。老人往與紫柏大師方議同濬。其源未幾。老人即以弘法罹難。蒙　恩遣海外。時則以為佛祖神力所攝也。以萬曆丙申二月入山禮祖。則正值魔撓。寺僧有不能安者。比當道即欲以老人重整道場以在席稿。待罪之時。未敢應命。越五年庚子冬方應聘入山。乃不自揣。恨不能翻然一新。如六祖踞華座時也。最初選諸沙彌教習本業。比得百有餘人。意可成者數十。因重建寶林禪堂。以安諸得度。沙彌冀將見初開化時也。柰諸新學夙無聞薰種子。若無上根利智難遽示以向上一路。各隨機開導。讀誦書寫事行而已。諸沙彌中有達一者。其根雖鈍。而習性最純。獨有向上志。惜乎老人離山太早未能成就。以是未滿本願。今老人老矣。茲逸老匡山時。寶林堂主昂公。攜一遠來參謁此念。感恩之誠最切第老人無復人世矣。一拈香請益老人。因示之曰。汝等當思何修何福。生在邊地。得為六祖兒孫。朝夕親近祖師肉身。如現身說法無異。何其至愚。如生盲人。不知日光所照己也。汝又何緣何幸得老人。至以金鎞刮翳。開其盲瞑。始見天日。猶然不知日光之照也。汝等當思六祖未至黃梅。但新州一賣柴漢耳。一聞誦金剛經。應無所住。一語頓斷歷劫生死根株。此豈由教習而然耶。良以佛性種子。人人具足。未遇緣開發。如種在地。未得雨露之滋耳。老人一向直示汝等種種方便。皆得雨之功。但汝等煩惱根深難生智種靈苗。今遠來請益。猶是昔潤之功也。從今要智種發生。則將六祖所悟無住一語。會取參求。忽然心地發明。是時不但了卻歷劫生死。即六祖鼻孔盡在你諸人手裏。把住放行。只由自己如此。便如親侍六祖說法時無異。豈特更要老人打葛藤費婆心也。老人雖不在曹溪。汝只將當家一則公案。說與同參諸沙彌等。人人都要如此做工夫。不可一念放捨。如此即是老人常住此山。時時為汝諸人說法也。此事不是兒戲。直要一片死心下毒手判命根做將去。若是朝三暮四。一寒十曝。不但智種不生。抑恐作焦芽敗種也。如是。不唯辜負老人。實辜負自己。切不可空過時光。恐大限到來。一失人身。萬劫難復。汝當深思。自勉勿忽。

示曹溪沙彌方覺

達麼西來單傳直指之道，衣缽六傳，至曹溪正法眼藏，流布震旦，今千餘年皆云曹溪一脈，如孔門之洙泗，蓋所係法門非輕也。余昔居東海時，每慨禪門寥落，必源頭壅閼。嘗與達觀大師議，欲往濬之，期於匡廬。未幾，余以弘法罹難達，師以余不果行，遂先獨往至其山，見其僧皆田舍郎也，止於簷下，信宿而歸。及余蒙　恩遣嶺外第執政者，亦以曹溪故也。及余南遊過白下，師候余於江上，且曰：某先探曹溪矣，即六祖復生，不能再振也。余曰：固願力何如耳。及余度嶺謁六祖，睹其荒穢，信其難矣。時則僧以魔擾，不遑安其居矣。徘徊久之而去。居五年庚子，當事者大以曹溪護法為心力，致余往整頓之。余至，則始於祖庭及諸三門，百廢齊舉。其僧無論其大小，即諸沙彌率皆樵兒牧豎耳。余選其少可教者為教授令其沙彌盡皆受業經典，更延諸生之有信心者，教以儒門經書以破其俗業稍成，即為披剃授具戒，別修禪堂設為清規，令其各各皆從本業，如是者百餘人，及其可進者三之一耳，即方覺乃初所選者，惜乎般若之緣不深老人切誨以佛法大義領荷者，希第在威儀之間耳。老人苦心八年，寺僧闡提作難，老人竟謝去之。南嶽時，則諸沙彌如失乳兒，大可愍焉，相繼而隨者不能留。如覺侍者先候於南嶽，今候於匡山，乃拈香請益。老人哀而謂之曰：汝等生邊地，不聞三寶名，蓋一難也。幸而遇老人為開導，又何幸也？雖受化有緣，而卒不能深入佛法，是未種般若之緣耳。汝等念我不忘，則信根既具，而佛法終有時而入，所謂欲識佛性義，當觀時節因緣。汝今既知捨離俗纏，脫然方外，此為入道正因。且又親近知識，知其所難，則不當以妄想狂心，當面錯過，乃是知所重也。若離俗緣，自以為無拘束，縱浪身心，徒事虛華，耽玩山水，徒費艸鞋，錢竟有何益？豈不為重增業苦耶？汝今果能拼捨身命，志求大法，為生死大事，參究向上，稱色力強健，三二十年不異其心，不改其志，直欲發明自性，不悟不止，如此立行，乃是出家正行，方不負老人開道之恩，亦不負千生萬劫遇善知識之緣，亦不負出家親近六祖肉身，如生前無異，仍須發願，願弘祖道以敕道場，以存法門之標準。如此操心立志，乃是曹溪的骨兒孫，若更悠悠度日執愚，自是以朝名山禮祖庭，隨喜道場，此是粥飯庸流，最下品人之行徑，汝何全無正知見，捨卻珍寶徒事乞丐之事耶？饒汝行盡名山，依然俗骨凡胎，毫無進益，豈不辜負自己百千萬劫之大因緣耶？汝諦思惟，當擇所行，慎無以俗習妄想自誤也。

示同塵睿禪人

滇南，同塵睿禪人，遠至大都，親歷講肆，久之，既而盡棄所習，南參知識，遊新安之黃山，愛其幽勝，遂隱約其間，一缽往來，無定棲止，然以華嚴大經為課誦。壬戌仲夏來參匡山，求授大戒，拈香請益，老人因示之曰：子以華嚴大經為常課，能知此經之綱宗乎？惟我毘盧遮那曠劫因中稱法界心，修普賢行，證窮法界，名為報身，號盧舍那，具有佛剎，塵數相好，是為正報所感。二十重華藏世界無盡莊嚴以為依報，安住海印三昧，稱普光明智，為地上菩薩演說此經，名曰普照法界修多羅，為稱性法門，種種微妙，不可思議，廣大無邊而有三部。今所誦者，乃下部略本，特應眾生心量所見者如此而已。其中所詮有四法界，統以一真無障礙法界而為根本。依此建立四重法界，謂事法界、理法界、事理、無礙法界、事事無礙法界。然雖四重，以事事無礙而為究竟，故其大旨謂一塵一毛具含無盡法界，一塵一毛如此而塵塵毛毛一一融攝，無障無礙。所以經云：於一微細毛孔中，不可說剎次第入毛孔能受彼諸剎，諸剎不能遍毛孔。又云：華藏世界所有塵，一一塵中見法界等重重交映，如帝網垂珠，念念圓融。若夕夢經世正所謂廣大自在威德法門，二乘絕分劣解非機，非上根大智，不能信入，是為難信難解之法也。如此法門，乃諸佛自證境界，具在眾生日用妄想心中念念現前。故經云：奇哉！奇哉！一切眾生具有如來智慧德相，但以妄想顛倒執著而不證得。若離妄想顛倒，則一切智自然智，當下現前。譬如一微塵中，具有大千經卷，書寫三千大千世界中事。有一智人明見此經，剖破微塵，出此大經，利益無窮。然一微塵者，眾生妄想心也。大千經卷，眾生本具性德也。隱而不現，所謂眾生日用而不知也。明眼智人破塵出經，即諸佛證窮此法，開示眾生為大利樂也。是知此經所說，乃說眾生日用妄想心耳。大哉眾生之心也！具有廣大不思議力，智用無邊而為介爾妄想所蔽，可不悲哉！是以吾佛特為此事出現世間，故曰為一大事因緣故，出現於世，以諸佛證此大事，因此緣此，特出世間，為眾生說，更無別事。以眾生迷此大事而為生死，故以生死為大事也。以即此眾生妄想之心，若悟之而為舍那，果體華藏莊嚴迷之而為五蘊陋軀，娑婆穢土甚至三途劇報。然則迷悟端在，一念轉變之間耳，何日用自昧而不知耶？由是觀之，即八十卷之雄文；而所開示者，乃吾人一念之妄想心耳。故曰我今於一切眾生心中成等正覺。所謂諸佛心內眾生時時成道，眾生心內諸佛念念證真。故般若多羅尊者曰：入息不居陰界，出息不涉眾緣，常轉如是經，百千萬億卷。斯則不獨眾生日用念念轉如是經，即水流風動，鳥噪猿啼，無非出廣長舌也。苟能以如是眼轉如是經，則盡未來際無間斷時，所謂塵說、剎說、熾然說、無間歇，此乃華嚴法界真經之大旨也。禪人若悟此法，則於未展卷前，徹見無邊法界，於撥火拈香、謦欬彈指之間也。雖然如是，也要牛皮鑽透始得。若透此法門，則即心是戒，即戒是佛，所謂成就慧身，不由他悟，以自心具足，不假外也。禪人如是誦持，如是參求，是真佛子，是名真持戒者。否則當面錯過，不免如人數他寶也。

示修淨土法門

海陽禪人遠參匡山，求授戒法，命名曰深愚。拈香請益云：弟子某發願求生西方淨土，結法侶若干人，同會一處，專修淨業，願乞慈悲，指示法要。老人因示之曰：佛說修行出生死法，方便多門，唯有念佛求生淨土，最為切要。如華嚴、法華、圓妙法門，普賢妙行究竟，指歸淨土，如馬鳴、龍樹及此方永明、中峰諸大祖師，皆極力主張淨土一門。是知從上諸祖無有一人不歸淨土者，此之法門，乃佛無問自說，三根普被，四眾齊收，非是權為下根設也。經云：若淨佛土，當淨自心。心淨則佛土自淨，故娑婆穢土乃惡業所感，眾苦充滿，西方極樂，乃淨業所感，故但受諸樂。惟今修行淨業，必以淨心為本，要淨自心，第一先要戒根清淨，以身三、口四、意三，此十惡業，乃三途苦因。今持戒之要，先須三業清淨，則心自淨。若身不殺、不盜、不婬，則身業清淨；口不妄言、綺語、兩舌、惡口，則口業清淨；意不貪不嗔不痴，則意業清淨。如此十惡永斷，三業永清，是為淨心之要。於此清淨心中厭娑婆苦，發願往生安養，立念佛正行。然念佛必要為生死心切，先斷外緣，單提一念，以一句阿彌陀佛以為命根，念念不忘，心心不斷。二六時中，行住坐臥，拈匙舉箸，折旋俯仰，動靜閒忙，於一切時不愚不昧，並無異緣。如此用心，久久純熟，乃至夢中亦不忘失。寤寐一如，則工夫綿密，打成一片，是為得力時也。若念至一心不亂，則臨命終時，淨土境界現前，自然不被生死拘留，則感阿彌陀佛放光接引，此必定往生之效驗也。然一心專念，固是正行，然必資以觀想，更見穩密，故佛為韋提希說十六妙觀，故得一生取辦。今觀經現存若結，淨侶同修，然任各自志願，於十六觀中隨取一觀，或單觀佛及菩薩妙相；或觀淨土境界，如彌陀經說蓮華寶地等，隨意觀想。若觀想分明，則二六時中現前，如在淨土坐臥經行，開眼閉眼，如在目前。若此觀想成就，則臨命終時，一念頓生，所謂生則決定生，去則實不去，此唯心淨土之妙指也。若行人如此用心，精持戒行，則六根清淨，永斷惡業；煩惱，則心地清淨；觀念相繼，則妙行易成。淨土真因，無外此者。若但口說念佛，求生淨土，若淨戒不持，煩惱不斷，心地污穢，佛說是人永不成就。是故行人第一要持戒為基本，發願為助因，念佛觀想為正行。如是修行，若不往生，則佛墮妄語矣。

示念佛參禪切要

念佛審實公案者，單提一聲阿彌陀佛作話頭，就于提處，即下疑情，審問這念佛的是誰，再提再審，審之又審見這念佛的畢竟是誰？如此靠定話頭，一切妄想雜念，當下頓斷，如斬亂絲，更不容起，起處即消。唯有一念歷歷孤明，如白日當空，妄念不生，昏沉自退，寂寂惺惺。永嘉大師云：寂寂惺惺是寂寂，無記非惺惺寂寂是。惺惺亂想，非謂寂寂不落，昏沉無記，惺惺不落妄想，惺寂雙流，沉浮兩捨。看到一念不生處，則前後際斷，中間自孤，忽然打破漆桶，頓見本來面目，則身心世界當下平沉，如空華影落，十方圓明，成一大光明藏。如此方是到家時節，日用現前，朗朗圓明，更無可疑。始信自心本來如此，從上佛祖自受用地，無二無別，到此境界，不可取作空見，若取空見，便墮外道惡見，亦不可作有見，亦不可作玄妙知見，但凡有見，即墮邪見。若在工夫中現出種種境界，切不可認著一咄便消。惡境不必怕，善境不必喜，此是習氣魔若生憂喜，便墮魔中。當觀唯自心，所現不從外來，應知本來清淨心中了無一物，本無迷悟，不屬聖凡，又安得種種境界耶？今為迷此本心故，要做工夫消磨無明習氣耳。若悟本心本來無物，本來光明廣大清淨，湛然如此，任運過時，又豈有甚麼工夫可做耶？今人但信此心本來無物，如今做工夫，只為未見本來面目，故不得不下死工夫一番，方有到家時節，從此一直做將去，自然有時頓見本來面目，是出生死，永無疑矣。

示海闊禪人刺血書經

禪人發心書華嚴五大部經，特禮匡山，請益老人，因示之曰：毘盧遮那安住海印三昧，現十法界無盡身雲，說華嚴經，名普照法界修多羅。若正報身諸毛孔中放光明說，若依報世界，艸芥微塵，則塵說剎說，如是演說，盡未來際，無間無歇，如是之經，充滿法界，所謂一字法門，海墨書而不盡。今子以有限之身心，涓滴之身血，若為而盡書之耶？雖然，此經果不能書，則一切眾生絕分矣。且曰：法界之經，則凡在法界，無非此經。若悟毘盧以法界為身，則自己身心亦同法界。此則日用現前，動靜語默，拈匙舉箸，欬唾掉臂，皆法界之大用。是則何莫而非書寫此經之時耶？若身同法界，則一一毛孔皆悉周遍。如是則舉一滴之血，當與性海同枯矣。所以普賢大士剝皮為紙，析骨為筆，刺血為墨，量等法界。是則全經不出一字，即書一字，亦同全經，何況百軸之文？禪人苟能作如是觀，則自書者與見聞者及禮拜讚歎，一香一花而作供養，乃至執勞運力者，無不同歸法界矣。如是功德，豈可得而思議耶？斯為普賢之妙行，普眼之境界，又可以世諦觀之耶？禪人若無如是眼，作如是行，亦不勉捏目見空花耳，豈不重增顛倒想耶？

示曹溪沙彌能化書華嚴經

佛云：佛種從緣起。是故眾生正因佛性本具。但以無明堅固不遇善緣，終不能發。如種子在地。要假雨露陽和之緣。方能抽芽發幹。乃至開花結實耳。老人未至曹溪時。諸沙彌所習世俗之業。且不知有佛有僧。安知佛法哉。自老人開化。種種方便誘引教導。始則知為僧矣。既而以佛性難明。先教書寫華嚴大經。使知親近隨順佛法。信心若發。而後方可引入佛慧。初則二三其人自是。人人相望發心。不十年間。而書此大經者。已成十餘部矣。較之六祖入滅已來千年矣。今日之事。從前所未有也。今沙彌能化能自發心。初刺血書法華經行願品。今則書大經將完。其師德雲來禮匡山代為請益老人。因示之曰。經云。譬如一微塵中有大經卷。書寫三千大千世界中事。無人知者。假有一人。智眼明見。剖破一塵。出此大千經卷。利樂眾生無窮無盡。一微塵者。眾生妄想心也。大千經卷。眾生本有佛性。具含恒沙功德也。有一智人乃善知識也。是故佛性人人本有恒沙功德。人人本具。以無知識開導。皆以性德而造惡業。所招三途之苦報。若悟此佛性。則轉惡業而為無量淨土莊嚴。今沙彌能化。能以造業之心轉為淨土莊嚴作成佛真因。所謂智種含於心地。而遇法雨慧曰之緣。故能發菩提芽生長善根。抽功德枝開萬行花。將來必成菩提妙果。此正所謂佛種從緣起也。老人往往開示曹溪。諸弟子等。若人人相望彼此相益。則轉穢邦為淨土。轉生死為涅槃。固無難矣。若從此人人勇猛發無上心。有志佛法究明己躬大事。即如六祖住世時發明自心者。千人之中豈止三十餘人而已耶。是在遞相轉教之功耳。

憨山老人夢遊全集卷四終

　(江州佛弟子左春魁同男左克勤發心刻
憨大師法語第四卷計字貳萬參千銀
　壹拾壹兩伍錢整
　五乳峰侍者廣益編對　海陽鄭一相書)

憨山老人夢遊全集卷之五

東海那羅延窟侍者福善目錄

法語

示惺初元禪人書經

性元禪人來參匡山老人，字之曰惺。初發願，書寫大經，請益老人，因示之曰：出家修行，佛說方便多門，固在各各發心，何如耳。第一向上參禪，求明自心，志了生死；次則深窮教海，志願弘通，護持正法，續佛慧命。又次，則深厭生死，專心淨業，願生西方，此皆理行為最上者。若夫事行種種，至於書寫經典，乃六種法師之一，是佛稱讚者，故法華經說持經法師現世肉身，得六根清淨。此豈事行可擬哉？且云舉手低頭皆已成佛。此稱性之行，又豈可以描抹點畫可致耶？老人昔住五臺，曾刺血泥，金書寫華嚴大經，每於書寫之中，不拘字之點畫大小長短，但下一筆，則念佛一聲，如是點點畫晝，心光流溢，念念不斷不忘，不錯不落，久之不在書與不書，乃至寐寤之中，摠成一片。由是一切境界，動亂喧擾，其心湛然，由是得一切境界自在無礙解脫門，乃至一切見聞無非真經現前。以此證之，則書經之行，妙在一心不亂。又豈若童蒙抹珠，便以書經求功德耶？禪人試以此行如是書寫，如是受持，似有少分相應。若以描寫為妙，行博名高，為求供養之資，則又不若尋常粥飯為無事僧也。勉之！

示昭凡庸禪人

庸禪人往參老人於五羊請益。嘗示以無生之旨。別來十餘年矣。頃來謁匡山。見其為道之志彌篤而參究工夫未純。以未把作一件真實大事耳。老人因示之曰。古人學道。第一要為生死心切。不是要求玄妙道理也。所言生死者何。即吾人日用現前種種塵勞境界中。遇境逢緣。若逆若順。內心習氣。引發現行。起愛憎取捨等種種妄想分別心也。以念念攀緣起善惡等種種業行。都作未來生死根株。以妄想無涯故。生死無際。所以眾生長劫流轉生死苦海。無出頭時。良由不知自心之過也。故云。若不了自心。云何知正道。所以古今學道人有志出生死者。單要求明自心耳。以此心迷之既久。無明日厚情塵益深。凡日用舉心動念。但隨妄想流轉。從來未曾返省。不知生滅根源。古今參究之功。不在求玄妙。只在求自心生滅之根源耳。但以此心一向麤浮。如沸湯烈燄。未嘗一念清冷。如何能究。故古人權設方便。將一則公案。教學人念念提持參究。如僧問趙州。狗子還有佛性也無。州云無。又如永明教人。審實念佛的是誰。即此一無字誰字便是斷生死命根之利劍也。然此參究審實。只是覷此無字。誰字起從何處起。落向何處去。只看這一念起落處。要見生滅根源。若參到極則處。將一念生滅。妄想迸斷。打破漆桶。頓見本來面目。方知本自無生今亦無滅。無滅無生究竟寂滅耳。到此便將佛祖向上鼻孔。一時盡在自己手中。從此識得本來人。更不疑張三李四恰元來是自己本命元辰。如是有何玄妙可求。又何必向他家屋裏求耶。至此則生死欄柄在自己手中回視。日用現前境界。如夢如幻如化如影。依然只是舊時人。但不是舊時行履處耳。然此一著。若不是最初發心為生死切。任你做盡伎倆。都是鬼家活計。縱有一知半見。都是魔說。凡有所作皆是魔業。可惜百千萬劫難遇之一段大事因緣也。禪人果有志此事。直須將自己胸中從前世諦伶俐聰明知見。及種種妄想。一齊折合。歸向到一念上。做將一句話頭作橫空寶劍。斬斷從前妄想。如斬亂絲。果能如是下毒手。做苦切工夫。若無真實悟處。則從上佛祖皆墮妄語矣。然所最忌者。唯是無真實心。只將參禪做皮面說好看話耳。似此誠為自欺。到底有何利益。所以孔聖教人毋自欺吾佛教人戒大妄語耳。宜珍重勉之。

示履初崇禪人

禪人生長豫章，蚤年出家，素有向上，志聞老人逸老匡山，遂棄世諦緣潔心來參求依止焉。老人見其循循，故不拒來意，因留入眾，隨時入室。久之，察其多軟暖之習，而骨氣不剛，故入道之心不猛，居常策其不逮。一日，拈香請益老人，因示之曰：子有向道之志，而無振拔之氣者，以心力不純，故骨不勁，骨不勁故，無剛毅勇猛之志，所謂中無主，不立耳。所以中無主者，以第一無真實為生死心，故無決定久遠不退之志。然學道人既無決定之志，則一切趣操而無特達之行，所以因循舊習，悠悠日月，但守閒散，任意以為自在無拘，以此為快。如此不唯於道無進，至於一切佛法，亦無潛心精求之意。所以於心既不知檢，而於四大幻身亦無支持之力，故日用現前，全無真實工夫，亦無真實受用耳。如此豈不虛喪光陰，空過此生，又何取於親近善知識以求出世之業哉？是則徒有向道之名，而無真實之操，可不悲哉！子從今日去，先要發一片真實，為生死心，立一定久遠不退之志，盡此形壽，決定要究明己躬下一段大事，畢竟要齊古人方不負此生平如是，乃可名為真學道人，不然，又何取於虛尚哉？子今縱有決定學道之志，若不知用心之方，亦汗漫無處攝取。從今用心，要如古人必以一則公案，以為參究話頭，如永明大師念佛審實的公案最為穩當。若以念佛為參究話頭時，即將心中從前一切夙習知見，一切雜亂，妄想思筭，一齊放下，放下又放下，放到無可放處。單單提起一聲阿彌陀佛，即看此念起處，審實這念佛的是誰如此，且念且審。又審又念靠定，一念審實得力處，便覺心如墻壁，究到究不得處，便是得力時節。如此久久參究，參到心無用處，如老鼠入牛角時，忽然一念迸裂，便是了生死的時節也。子能如是，用心如此著力，自然骨剛氣猛，名為挺特丈夫，視前軟暖之狀，真日劫相倍矣，子其勉之！

示慧鏡心禪人(有引)

禪人，蘄陽人，身在塵勞，心懷出世。常親立庵和尚，中年乃投太空老宿剃染，得大定和尚策勵，遂懷操方之志。曾參紫柏老人，於匡山後朝南海，復叩雲棲法席，授淨土法門。後回故土，因與諸鄉縉居士同歸宗老友重、興宗遠庵倣遠公遺事，結念佛社，修淨土法門。老人逸老匡山之六年，禪人失明，不能親來問訊，特使其弟子持書遙禮，請求開示。禪淨一心之旨，為淨土之資，老人因示之曰：

吾佛說法，以一心為宗；無論百千法門，無非了悟一心之行。其最要者，為參禪念佛而已而參禪，乃此方從前諸祖創立悟心之法。其念佛一門，乃吾佛開示三賢十地菩薩，摠以念佛為成佛之要，故十地菩薩已證真如，豈非悟耶？然皆曰不離念佛，念法念僧。故善財參五十三善知識，第一、德雲比丘即單授以念佛解脫門。及至末後，參見普賢，為入妙覺善知識，乃專回向西方淨土，云親睹如來無量光現前，授我菩提記。由是觀之，即華嚴為最上一乘，而修稱法界行，始終不離念佛。而十地聖人已證真如，尚不離念佛，而末法妄人，乃敢謗念佛為劣行，又何疑參禪念佛為異耶？是缺多聞，不知佛意，妄生分別耳。若約唯心淨土，則心淨土淨，故初參禪未悟之時也，非念佛無以淨自心，然心淨即悟心也。菩薩既悟而不捨念佛，是則非念佛無以成正覺，安知諸祖不以念佛而悟心耶？若念佛念到一心不亂，煩惱消除，了明自心，即名為悟。如此則念佛即是參禪，若似菩薩，則是悟後不捨念佛，故從前諸祖皆不捨淨土。如此則念佛即是參禪，參禪乃生淨土。此是古今未決之疑，此說破盡而禪淨分別之見，以此全消，即諸佛出世亦不異此說。若捨此別生妄議，皆是魔說，非佛法也。

示修六逸關主

余初度嶺至五羊，時菩提樹下弟子修六逸公，即相率同輩歸依。乃至出嶺之南嶽，遊吳越相，從於艱難困苦之中，始終二十五年，未嘗少間。及余歸隱匡廬公，素為生死心切，志求向上，亦相從於金輪峰頂閉死關三年，單提一念，幸有自信之地。今以省師歸故山，拈香請益老人，因示之曰：

出家為生死求向上一路，乃本分事禪人死關三年，其於放下身心抖擻客塵煩惱，消磨習氣，乃最初一步業已自信，但於參究生死病根未能頓拔，以參禪先須識取生死病根，方能用藥調治耳。何謂生死病根？以貪痴、嗔慢皆以我見而為根本，一切聖凡二種生死，皆因執我。然我依見立，是則妄見，乃我執之本，稱為法身之刺，見刺不拔，生死難出。是以一切凡夫執身心人我是非之見，一切外道橫執邪見，二乘聖人執生死涅槃，欣厭取捨之見；一切菩薩執有生可度，有佛可求之見。等覺聖人未忘佛見法見，故有二愚。乃至祖師門下初學參禪者，則多先起將心待悟之見，於未悟中妄起未得謂得之見，及有一念狂心，暫歇處即執為妙悟，便生得少為足之見。即將古人言句扳扯回為己解，執為玄妙之見。以此蘊集于懷，不肯唾卻，久之，釀成毒藥，以致誤墮邪見。縱有一念頓悟自心，本來無物，則又墮在光影門頭，以為究竟之見。所以雲門道：只饒得到法身，為法執不忘，己見猶存，墮在法身邊。謂之抱守竿頭，則永無超脫之見。總之，但有絲毫情見未除，皆是生滅邊收通是生死病根，縱然悟得，尚屬生死，故云悟之一字亦須吐卻，何況全未了悟。但依希恍惚，便起知見，自以為得，即將古人現成語句，把作自己妙悟，此皆墮自欺全，非真參實究功夫。如此用心，皆是未識生死病根之過也。所以古德云：不用求真，唯須息見。苟知見消亡，不真何待？所以佛示阿難云：見見之時，見非是見，見猶離見，見不能及。此其究竟窮元單以見為生死病根，以從法身而起妄見，見有身心世界而沉生死，故今以離見為出生死，證法身之極則也。馬鳴大師示人以離念為真修實證，以因念有見，若見謝，則念自離，妄自泯矣。是知貪嗔煩惱之病根淺，唯獨見刺之病根深，最為難拔。故參究功夫，煩惱易斷，習氣難除。習氣不除，則妄見潛滋；妄見滋，則縱有悟處皆成習氣，以成魔見矣。所以楞嚴經中說：見魔最深，隱而難知也。禪人有志真參實究，直須看破，切不可墮在知見網中。正當做功夫時，只將趙州無字與六祖本來無一物同參，於未提起時，先將身心內外一齊放下，放下又放下，放到無可放處，透底看遮無字，畢竟有什麼氣息？纔有一念起處，當下一覷覷定，看他畢竟是個什麼？如此安身立命，在話頭上靠定，深錐痛劄，一念不移，如老鼠咬棺材，自有透脫時也。切不得將古人公案言句蘊在胸中，將來比擬，以擬心即錯，決不是古人見處。至於尋常應緣時，只將話頭靠定，歷歷孤明，自然不被境風搖奪，乃至與人接談時，切不可將古人公案當作自己知見，以資談柄。此一種病根最深，以正當說時，直圖爽快，全不知不是自己本分事。以此縱心矢口，全不曾回頭照看，所以不知是病。若養成此病，則將為大我、慢魔及狂魔之所攝持。今目中所見緇白好說禪者，比比皆然，不可不懼也。古人參禪，無別玄妙，只是肯將凡情聖解一齊掃卻，放得胸中空落落不留絲毫知見，作主宰知見不存，則真見發光，自然了無一物矣。如此放下時，則當人一念如大火聚，一切情塵習氣一觸便燒，如紅爐片雪，絕無影跡，可留回觀，一切知見邊事，如說夢耳。所以道：參禪無訣法，只要放得下。若放下一念，則一念真實；若念念放下，則念念真實。若徹底放下，則盡未來際，徹底真實矣。公行矣，能不忘此叮嚀之言，則與老人眉毛撕結，未嘗有絲毫間隔時也。萬無以離合關心，唯以此道是望。嗟嗟老人！老矣！倘負此緣，錯過此生，則再求今日之緣，又不知幾千萬劫也。

示慧玄興後禪人

東海佛法不行之地，自靈山桂峰師開化，令捨邪歸正者不少老人。昔居海印寺時，歎師法利之盛，其諸弟子能說法者居多，今學人興後，乃嫡孫也。老人別靈山二十有八年矣，每切念之。辛酉歲後來參匡山，一見如再面靈山也。改歲後，辭歸故山，請益修心法要。老人因示之曰：佛最所訶者，煩惱所知二種障為為生死根本。然煩惱障乃貪嗔癡愛為凡夫生死根本所知障乃佛法知見為三乘聖人生死根本，苟二障之不除，則眾苦無由得出也。嗟今世人不知佛法者，固無足怪，即學佛法人不肯斷除煩惱，又以所學佛法為所知障，生長我慢，重增煩惱，心地染污種子觸發現行，放逸身心毫無檢束，循情造業，豈非大謬耶？學人今聞老人開示，知為生死大事，發心參求本地工夫，此乃最勝願力。但今參究工夫，不用別求，只要將胸中舊有習氣種子，一一打點乾乾淨淨，不許觸發現行，就於日用對境逢緣起心動念處，當下看破，不許相續，其用心下手，只如楞嚴經所說觀音耳根圓通，旋倒聞機，返聞自性，一則觀門最好用心。若於日用見聞處，果能返觀自性，則不隨外境流轉；如此念念返流，則念念是歸真之路。如此用心，若習氣不除，觸發現行，定不得力，此全在違現業一著，為最上行也。然又必要為生死心切，乃肯下死工夫耳。學人實為生死真切用心，乃有受用，不是說了，便休作一種佛法知見也。

示淨心居士

往老人過吳中，淨心居士參禮請益，老人示之以念佛法門以念佛如水清珠，能清濁水，故以淨心為道，號別數年矣。今書來云：念佛難成一片，復請開示老人。因示之曰：修行第一要，為生死心切，生死心不切，如何敢云念佛成片？且眾生無量劫來，念念妄想，情根固蔽，即今生出世，從知事以來，何曾一念痛為生死日用？念念循情，未嘗返省。今欲以虛浮信心，就要斷多劫生死，所謂滴水焉能捄積薪之火，豈有是理哉？若當人果為生死心切，念念如捄頭燃，只恐一失人身，百劫難復，要將此一聲佛咬定，定要敵過妄想，一切處念念現前，不被妄想牽纏遮障。如此下苦功夫，久久純熟，自然相應。如此不求成片而自成一片矣。此事如魚飲水，冷暖自知，告訴不得，他人全要自己著力。若但將念佛做皮面，如此驢年無受用時，直須勇猛，更莫遲疑。

示仁天老宿持法華經

余過金沙孫圖，南居士為言仁天大德，誦法華經二十餘年，深重其操。及人天相見，貌古神清。余將行仁天請益，因謂之曰：法華最上一乘，乃吾佛久秘之要為授記，諸弟子之券書也。諸佛慧命所係，更有何法過於此者，乃請益別求乎？雖然，仁天持經久矣，未審果能忘言而得義乎？抑區區文字而已乎？六祖云：心迷法華轉心悟轉法華，誦經不解意，與義作讎家二十七祖云：入息不居陰界，出息不涉眾緣，常轉如是經，百千萬億卷。如上二祖所說，是則仁天畢竟，如何持此經耶？經云：是法非思量分別之所能解。如是則六祖縱許解義亦未能持。又云：此經開方便門，以示諸法真實之相。如是則山河大地、艸木瓦石無非實相，縱若二十七祖離出入息，亦未能持，然則仁天畢竟如何持耶？如佛所說持品，乃至展轉第五十人轉教持經功德不可思議。由是觀之，轉教之功，不論解義不解義，離息不離息，但能一念信心，自知本有，則慧命不斷。由是老人最讚青蓮法社，以持法華為妙行也，以一聞此經，便下成佛真種。如是則仁天豈不以轉教多人，尤勝自己一人持之耶？此青蓮社老人所以拳拳仁天，能如佛所讚歎乎？

示沈大潔

大潔請益云：參究淨土二行皆所篤信、願修，但參究要離念淨土要繫念，兩者似違用心難，一願乞指示。老人曰：此禪淨二行，原無二法，永明大師示之於前矣。禪本離念固矣，然淨土有上品上生，未嘗不從離念中修。若曰念佛至一心不亂，但一心不亂，豈存念耶？但此中雖是無二，至於下手做工夫，不無巧拙，以參究用心處最微最密。若當參究時，在一念不生；若云念佛，則念又生也。如此不無兩橛，念就參究，念佛處打作一條，要他不生而生，生即不生，方是永嘉惺寂雙流之實行也。何耶？若論參究提話頭堵截意根，要他一念不生，如此雖是參的工夫，古人謂之抱樁搖櫓，只這要他不生的一念即是生也，豈是真不生耶？只如念佛，若只將一聲佛號挂在心頭，念念不忘，豈是真一心不亂？古人教人參活句，不參死句，正在生處見不生意。如經云：見剎那者，方悟無生。即此一語，則參究念佛，當下可成一條矣。道人諦聽！參究念佛，此中易落淆訛，不可忽也。如何參究即念佛，念佛即參究耶。佛祖教人只是了悟無生，則大事畢矣。然無生豈如木石枯樁耶？要在生處了無生為第一義，且參究乃無生也。念佛乃生心也。如今參究，就將一句阿彌陀作話頭，做審實的工夫。正當做時，先將自己身心世界并從前一切世諦俗習語言佛法知見，一齊放下，連放下亦放下，放到無可放處，則當下空空寂寂，不見有一念生矣。就從此空空寂寂中，著力提起一聲阿彌陀佛，歷歷分明。如此提一聲、兩聲、三五七聲，正當提起時，就在直下看覷，審實此念佛的是誰，重下疑情，審之又審疑之又疑疑情少鬆又似前提。又審又疑單看此念佛的畢竟是誰向何處起？落向何處去？如驢覷井，覷來覷去，疑來疑去，疑到心思路絕處，如銀山鐵壁，無轉身吐氣處。是時忽然搕著觸著，真無生意，忽然猛的現前時，則通身汗流，如大夢覺，到此方信，生即無生，無生即生，參即是念，念即是參，元無二法，回頭一看，始知向來如在含元殿裏覓長安也。如此做工夫，最怕將心要悟，才有要悟的心，便是攔頭板，也只管一直做將去，不計工程即到。做不得時，則打起精彩，又從做起，又切不可貪求玄妙，即有一念暫息，寂靜歡喜，切不可當作好處，直須吐卻，切不可將佛祖玄言妙語來作證，當作實法，不可墮在無事甲中，以此為得。總之，一切聖凡迷悟都不管單單，只是追求一念下落，追到趕盡殺絕處，久久自見本來面目，如十字街頭見阿爺，更不向人問覓也。看來此事元是人人本分上事，更無甚奇特處。縱做了手，依然只是舊時人，只是舊時行履處，不曾增益一毛，但只是眼睛光光亮亮，不被他見聞覺知瞞昧也道人真真實，實為生死大事，試從此下手，決不相賺。

示本懷印禪人

海印禪人早受業於棲霞，嗣與諸同志，結社於金沙。東禪集海內學人專以背誦妙法華經為業，不數年間成就者三十餘人。先社主海耀與諸檀信，約請余休老以主之。禪人因特走南嶽以迎余。一見禪人循循若訥，純誠端確，則識其為有心力者。及余以了達師因緣，至社中見諸法侶，濟濟端然，經聲琅琅朗徹，如空中梵響。余因歎曰：即使聞者入流，可證耳根圓通矣。時余緣畢，雖即歸老匡山，然亦法身常住此中。及三年，耀公以緣去而社無主。余聞之痛惜，急遣書檀越勉留禪人堅守之以待來者。保此法社勿替也。且亟囑禪人苦志居之。禪人諦信余言。果保全無恙。禪人遣弟子瞻禮持卷請益。老人因示之曰：甚矣。末法弟子能持慧命。而以護法為心者，難其人矣。非特今也。昔吾佛於靈山會上。欲以妙法華經付囑有在，令於末世受持此經，廣宣流布。是時無論人天百萬即得授記。諸弟子中竟無一人敢於娑婆世界流通此法者。必待地湧之眾，乃能荷擔。由是觀之。持此法者，豈易易哉。以其五濁惡世。眾生薄福。其性剛強，最難調伏。是以吾佛教持經者，必以忍辱為第一行。故曰如來滅後欲為四眾。說是經者，應入如來室，著如來衣，坐如來座。乃可為眾廣說此經。如來室者。一切眾生中大慈悲心是。如來衣者，柔和忍辱心是。如來座者，一切法空是。安住是中。然後以不懈怠心。乃可為眾說是法華經。故佛自述其往昔求法之行。如提婆達多世世之冤害。及常不輕之禮拜四眾乃至辱罵。或加刀杖瓦石種種苦事。皆歡喜忍之。無一念懈退。此正教菩薩法末世持經之最勝行。是則吾徒為佛子。苟無忍行，又何以持佛慧命使不斷哉？及受付囑持經之菩薩則誓之曰。種種苦事皆當能忍。是以佛說觀三千大千世界無有如芥子許不是菩薩為求菩提捨身命處。乃至頭目髓腦無有吝惜。故教持經者先以忍行。悲此末法非大忍力。又何能護佛法續慧命乎？故老人每每以忍行開示禪人。禪人以能篤信老人。亦能以忍力自持故。今不但率保道場。抑且成就己行。豈不為二利之妙行哉。惟此一事禪人。切不可以世諦尋常觀之。更於此外別求出生死法也。且此經乃吾佛世尊為一大事因緣故，出現於世。一大事者。乃眾生本有佛之知見也。以久迷而不悟，特勞佛出世為開示，而使自悟入之。唯此一事更無別事。所言佛知見者。以能見諸法實相也。以眾生迷真知見。但認五蘊幻妄身心。而不見其真實之相。若見實相，則三界上下了無一法。又何生死可寄耶。如此豈獨參禪能了生死，而持經不能了生死乎。第恐為法華所轉耳。若南嶽天台皆悟實相之大宗師也。倘法社諸侶讀誦此經。能有一人。如天台悟入法華三昧者。即此靈山一會儼然未散。如是則護持之人具足恒沙功德不可思議矣。若是則縱捨身命，亦非分外，況世間言語谷響音聲幻妄小詬，豈失出世廣大法利耶？且佛為此法劫劫生生捨此身命。禪人即能捨此一生成大法益，又何外慕別求佛法乎？然今縱不能了生死，即仗此法為舟航，願力持之，於生死海中亦必終有到彼岸時，尤勝從前虛生浪死也。禪人既請老人言。應當諦信老人語。從此更當發起大忍力、大精進力，是名真法供養如來。以成普賢大行。切不可起生滅心，立人我見而生退墮之想也。

示新安仰山本源覺禪人

本源覺生長新安自薙染來，重興仰山道場三十餘年，幻出種種莊嚴，皆自心力。誦圓覺梵行二經，亦二十餘年，未嘗暫輟。精持淨行，皆從夙習般若中來。今禮匡山，請授大戒，拈香請說圓覺大義。老人因示之曰：佛說三界上下法，唯是一心作。故十法界聖凡因果，皆一心之影像。況此幻妄身心，目前幻境，豈從外來？所謂圓覺流出一切清淨真如、菩提涅槃及波羅密教授菩薩，是故為佛弟子。若達唯心法門，則一切染淨因果皆即現前念念轉變，故曰心淨則佛土淨。直如仰山因緣，向皆危石巉巖，荒榛茂艸。今一旦幻此道場，如從天至，皆從最初一念堅固信心，故致如斯廣大佛事。由是觀之，則西方淨土又豈從心外得耶？老人今為禪人，特授梵網金剛寶戒，此戒名為毘盧遮那心地法門。經云：若人受佛戒，即入諸佛位。是知一念信心，即開佛知見，一切佛土應念現前。故諸佛淨土皆從金剛心地建立。禪人果能了知此個法門，則從此向前日用頭頭一切運為明明了知皆從自心流出，則法法皆為淨土真因。若更能將一聲阿彌陀佛，念念不忘，心心不昧，念至動靜，無二寤寐。如一則現前步步皆踏淨土，寶地經行即此身心已坐蓮花胎中，直至臨命終時，纔捨此身，即花開見佛，如從夢覺到此，始知生死如夢，淨土如幻，一念之間，永居不退。此外更有何而為出生死之要路乎？是知今日所受心地法門，乃成佛之根本，更復何疑？又豈可以尋常目之耶？禪人久修梵行，第未親聞善知識，打破從前妄想夢耳，但了法法唯心，何用別求佛法？努力珍重！

示陳善人

楚沔稱名郡，故文憲之邦，但法門善知識過化者，希觀智禪人向杖錫於此掩關三年，一時向化者眾，適來善人乃舊歸依信心弟子也。遠參匡山，俚人，為求開示，以傳白大眾。老人因示之曰：在家男女，能持五戒，謂不殺、不盜、不邪婬、不妄語、不飲酒食肉。佛住世時，常在法會，稱優婆塞。優婆夷，此云近事男女，以堪親近承事三寶故。其所修者，精持五戒，免墮三途苦趣，是為人天之福，故曰五戒不持，人天路絕。若持五戒，第一要明信因果，善惡報應，如影隨形，謂作善因福果，定生人天。若造惡因惡果，必墮三途苦趣。且觀世之高官尊爵、富貴榮華者，此等必是前世修福，供養三寶，齋僧布施，印經造像、修寺、建塔，濟貧拔苦之所感招。其長壽多男父慈子，孝夫唱婦，隨兄友弟恭者，必定從放生，不殺持齋戒中來，是故在家不能持此五戒者，即五常備矣，謂不殺仁也，不盜義也；不邪婬禮也；不妄語，信也；不飲酒，智也。儒門能此者，即成德之君子矣。是故持齋豈分外事耶？其中有上智高明之士，既持此戒，復念人世無常，如風中燭，怕生死苦，一失人身，萬劫難復。如此思惟，念生死苦，求出離心，切更宜發心持念阿彌陀佛，將此一句佛橫在胸中，心心不斷，念念不忘，朝暮禮佛誦經，回向西方，求生淨土。若念佛念到，一念純熟，一心不亂。臨命終時，見阿彌陀佛放光接引，投托蓮花，以為父母，花開見佛，從此永出生死輪迴之苦，長揖三界，是名菩薩。此念佛工夫，古今在家，男女行持，一生取辯，生西方者不少，故曰唯有徑路修行，但念阿彌陀佛。此外別求，皆為邪見邪行矣。善人持此轉化，同類一人一家，以及一鄉一郡通都為佛國矣。但願努力修行，只要信心真切，一念奉行，不必別求玄妙佛法。

示盛蓮生

老子云：吾所以有大患者，為吾有身。若吾無身，吾有何患？圓覺經云：我今此身，四大合成，當觀身中堅硬歸地，潤濕歸水，煖氣歸火，動轉歸風，四大各離，今者妄身當在何處？如此諦觀此心，久久純熟，身相忽空，種種煩惱皆從妄想顛倒而生，如夢顛倒，本來不有。當煩惱時，直觀此心妄想從何處生？追到本無生處，則妄想不生；妄想不生，則念頓空；身心忽空，則一切煩惱當下消滅，應念即入清涼極樂國矣。此觀喫緊，乃脫苦之妙藥。然初心觀未易成，但將阿彌陀佛審實話頭切切不忘。若妄想起時，提起話頭一拶，則妄想自滅。以尋常無有正念故，專逐妄想流轉，攀緣不停，以滋苦耳。以一切諸法皆自心生，心外無法，若不觀心而求脫苦之路，猶卻步而求前也。只須發勇猛心，切不可說，不能乃自畫耳。

示吳啟高

啟：高久歸三寶，齋心有年，今來匡山，求授戒法，為法門弟子，以結未來出世之緣。因詺名福常，別號淨心居士。為授優婆塞戒，復拈香請益老人，因示之曰：一切世間種種業行，皆是無常，盡為苦因，故感生娑婆國土，眾苦所聚，故名堪忍。愚迷者，以苦為樂，轉滋貪愛，更增苦本，不知出苦之要，是為顛倒。故舉世之人，但有一念，知是無常、苦、空。發心求出離者，即是大智慧人。但有一念返省，發起厭苦之心，便是出苦之路。但有一念求生淨土之願，即是成佛之本。所以佛設戒法，教人止惡修善。以惡止則心淨，善修則苦滅，苦滅則福增，心淨則為淨土之因，苦滅則為極樂之本，福增則為常樂之果。是知一念發起受戒之心，則眾苦可斷，眾福可集，生死可出，淨土可生，則永超苦道，常住極樂，皆從最初一念發心為因地也。居士今日既能知此事，發此心故，凡所作即是出世之行矣，雖未出家，即名佛子。從今果以持戒之心念佛，淨除心中夙染貪嗔、癡、愛種種煩惱，則心地清淨。以此淨心念佛，念念不忘，心心不斷，即日用現前事事皆是淨土之因，即所施種種四事，供養三寶者，皆為莊嚴淨土之資。所謂心淨，則佛土淨，唯心淨土，自性彌陀，元不離當人一念，是為真實法行，所謂真常之福，從淨心中生，謂是故也。子果能諦信不疑，何用別求佛法？但不可作世間尋常事，目之則道念自堅，信心日長矣。珍重！珍重！

示無知鑑禪人

出家人須先要知出家割愛辭親，本為求出生死，若為生死大事，要知世間一切諸法皆是苦本，身是苦聚，愚癡之人，但知為一身貪求種種口體受用，將以為樂，不知樂是苦因。既知是苦，必要發心修行，求出苦之道。修行之要，先須看破現在身心境界，當觀此身，乃地、水、火風四大假合成形，四大各離，今者妄身當在何處？如此看破，則不為此身謀求種種受用之樂。次要了知現前日用見聞知覺，全是妄想用事，摠非真心，以此妄心造種種業，起心動念，無非是業，無非是罪，即此一念，便是生死苦本。如今發心修行，第一要看破此心是妄想，凡起心動念處，便是業根，切不可隨他妄想流轉，日用密密觀察，妄想起處就要看破，看破則當下消滅，切不可隨他相續攀緣往而不返。若觀察不定，無巴鼻時，但將一聲阿彌陀佛作話頭，緊緊抱定，念念不忘，有此話頭作主，但見妄想起處，即提起一聲佛來，是為正念。正念現前，則妄念不待遣而自消矣。如此二六時中，密密用心，唯此一念為主，其餘一切妄想皆為客。主客若分，久久純熟，則妄想自消，真心自顯矣。禪人若果有志為生死大事，但以此一念為真，其餘世間種種伎倆作詩寫字，乃至攀緣，交游放浪，皆是顛倒癡迷之事也。如是止絕外緣，收攝身心，謹守戒律，單求一心。若終身不易其志，可謂不負出家，亦不虛生一世也。若不務實行，專事虛浮，縱放六情，游談無根，空喪光陰，不唯虛生浪死，抑恐作惡業難，逃千生百劫無出頭時也。

示徐清之

余丙辰冬，日遊雙徑，歸過吳門，清之居士延余齋於山中。余睹其英年秀發，挺挺玉立，而中心誠篤，是知為夙習般若善根人也。暨余投老匡山頃，書來乞法，因示之曰：佛說三界上下法，唯是一心作。言三界上者，乃出世四聖，謂佛、菩薩、聲聞、緣覺也。三界下者，乃六道凡夫，謂天、人、修羅三善道，及地獄、畜生、餓鬼三惡道也。是則十法界中一切聖凡善惡因果，依正莊嚴，皆由一心之所造。然此一心非別，乃吾人日用現前分別了知之心也。既然一切由心，非次第造，乃日用現前念念所作之業，於十法界流轉。若一念由貪嗔癡所作十惡身三、口四、意三惡業，則成就三途苦趣之因；若一念轉十惡而為十善，則為人天妙樂之因。若一念善惡兩忘，內不見有我，外不見有人一心寂靜，則為聲聞出苦之因。若觀目前苦樂逆順，由因緣生滅，流轉還滅，則成緣覺之因；若一念了知人法無我，因緣性空，無有作受者，而不妨現行布施、持戒、忍辱六度之行，化度眾生，則為菩薩之因。若一念頓悟自心，本來光明廣大，無不包容，無不濟度，了無一法當情，生佛平等，即為成佛之因。是故從上諸祖頓悟自心，聖凡不立，是為超佛越祖單傳直指教外別傳之因。故此一心廣大無外，本來清淨，圓滿光明。若日用念念悟此，則雖居塵勞，而為出世之人矣。此所以維摩稱為不二法門也。居士若能體此而行，則一切恩怨是非人我煩惱情根應念化成光明藏矣。日用凡於一切境界。試此觀看，念念覺察，若不能安忍，而為煩惱之所障礙，纔見起處，即將六祖本來無物，一句提起，如金剛王寶劍，則一切煩惱當下冰消，身心化作清涼池矣。如此力行，若能精進不退，則頓證大解脫場，又何此外別求佛法哉？

示若曇成禪人

成禪人向約同志於金沙之東禪結青蓮社，專以持誦法華經為業故凡入社者，必先熟讀此經，能背誦而後入堂。故海內學人有志者，必至不數年間，而能持者數十輩，去住不一。唯禪人以此為歸宿壹志，不移日為常課，遂以此為盡形壽焉。請益老人因示之曰：此經乃吾師釋迦世尊特為開示眾生佛之知見，為成佛真種，故述其往因，謂於大通智勝佛時，為十六王子得聞此經，展轉傳持。故凡曾從聞者，必生生世世共生一處，以持此經為行故，昔受化者直至今生於靈山會上各各授記成佛，乃的示此經為成佛正因真種也。故委明持經之法師，即於現世父母所生六根，必得清淨，如經具明金口親宣，非虛語也。此經自入中土而受持者多獨南嶽思大禪師所悟精深，而弟子天台智者大師讀誦此經，乃見靈山一會儼然未散，請正思大師曰：此法華三昧也，非子莫證，非我莫識。故天台因之建立止觀妙門，發明百界千如實相之旨，故後依止觀而悟明一心者，如永嘉而下，非一人也。是知此經為成佛之妙行，明矣。惟六祖大師云：心迷法華轉，心悟轉法華。此又示持此經者第一義門也。禪人今持此經，是悟而持之耶？抑未悟而持之耶？若悟之而持，則一事一行無非真因，舉手低頭皆已成佛，一色一香皆歸中道。是則凡於日用見色聞聲，目前現證無物，而非一卷真經世諦語言入耳，皆成廣長舌相。斯則諸法實相觸處洞然，頓將八識田中歷劫已來，愛增煩惱種子盡化為光明藏矣。若未悟而持，則徒以紙墨文言為妙法，以循行數字為持經，而心地未淨，煩惱未空，此何異以水泡為摩尼，以蒸沙為飯本耶？禪人試向未展卷軸已前，突開頂門正眼，爍破無明，則諸法實相昭然目前如此，則卷舒自在，語默常然。是所謂入息不居陰界，出息不涉眾緣，常轉如是經百千萬億卷，如是受持，是真精進，是名真法供養如來。不然，則牛皮未透，豈圖遮眼而已耶？禪人慎勿為法華所轉也。

示觀智雲禪人

往余少年行腳於都下，遊於講肆，遇樂天公，心相莫逆，每於饑寒困苦，無不周旋，余心所感，不啻骨肉。余住東海時，公之弟子智境依為侍者，及余被放嶺外境，乃擔簦相隨。至雷陽，因受瘴毒，死而復甦。越三年，樂公復問：余於瘴鄉義何高也，又十五年境，復走五羊，竟死於韶陽道中。嗟乎！有人如此，安可忘之耶？余出嶺之南嶽，適樂公之法孫。慧雲字觀智者，遠來參請，自述歸依之心云：自知老人以來，即見一字一語，無不珍藏佩服，今十餘年矣，是受法之心，誠且重矣。老人投老匡山，雲乃遠來從事，老人深喜其為人，沉重寡言，真實無偽，為法情深，生死心切。末法中學人求如此者不多見，且因感與樂天公三世之義，誠多劫之緣禪人請益老人，因示之曰：學道人以等心死，誓為出生死第一義。又放下為入道之要。古人云：志當歸一，久而不退，他日必知，如道所歸。然此五乳為老人歸真之所，禪人歸依老人之心，一生居半，今幸有此卓錐之地，正是爾等放捨身命，處生則同，修死則同歸。爾當放下諸緣，一心寂靜，於此集二三同志。老者率領專心念佛，精修淨業，更無異志，誓死為期，則法道常存，慧命不斷，是不負歸依之念也。應念爾祖與老人有三世之誼，自當以義為質，絕無貳念。若別存一念，則非真實，為生死人。凡居常務，要以法為懷。綱維叢林，調和大眾，內外一體，賓主一心，兼忘人我，勦絕是非，了得煩惱本空，便是出生死路。即此心地清涼，便是淨土之要門也。爾其念哉勗哉！

示凝畜通禪人

佛祖修行之要，唯有禪淨二門，兼以萬行莊嚴，是為正修行路。比來學人參禪者，多被邪師過謬，引入邪見稠林，墮我慢魔，增外道種，是大可憂，況十無一人得解脫處。似此不唯自誤，抑且誤人，可不懼哉？是故老人極力主張，淨土真修，最為要妙。然念佛雖易，世人不知，都輕視為尋常，殊不知為真實出生死之要路。但不知念佛之妙，故多錯誤耳。且念佛即是參禪，更無二致。凡念佛時，須先將自己胸中一切煩惱妄想、貪嗔、癡愛，種種雜亂念頭一齊放下，放到無可放處。單單提起一聲阿彌陀，歷歷分明，心心不斷，如線貫珠，又如箭筈相拄，中間無一毫空隙處。如此著力靠定，於一切處不被境緣牽引打失，如此日用動中不雜不亂，久之夢寐一如。若是如此用心，念到臨命終時，一心不亂，便是超生死生淨土之時節也。若但口說念佛，心地不淨，妄想不除，只道念佛，不靈驗如此，縱到三生六十劫，亦無出頭分，爾其勉之。

示沙彌弘道字任持

出家本意，為出生死，志求佛道，下化眾生，自他二利。故吾佛捨王宮，入雪山，六年苦行，方成正覺。出世說法，教諸弟子，先要捨離世間，深重恩愛，剃除鬚髮，身著袈裟，形儀異俗，以表遠塵。離垢之行，初教弟子，日中一食，樹下一宿，唯以悟道為懷，以利生為事，非求世間安逸如意受用，縱浪身心，隨情造業，為出家之行也。如此不但虛消信施，空過一生，抑取將來三途長劫之劇苦，可不哀歟？故今末法出家兒，縱不能如佛初制，有能志出生死，深求教法，依教真修，了悟自心，弘法利生，續佛慧命，將以上報佛恩，君恩親恩，是不負出家之大因緣也。今生幸遇善知識，親近佛法，若乃悠悠歲月，虛度時光，若不刻苦勵志，是當面錯過，再出頭來，百千萬劫，難求今日也。沙彌弘道，請益示之，以此因字之曰任持。

示達德禪人字齊一書華嚴經

法性禪人達德來參，曹溪老人，字之曰齊。一時為開示楞嚴宗旨。禪人同志數輩。日夜精勤，老人喜其為法化旋轉之一機也。禪人發願書華嚴大經。以種法緣拈香請益。老人因示之曰。法界尊經。諸佛之慧命。眾生之性地。萬行之根本。成佛之徑路也。故曰一字法門。海量書而不盡。子若為書之耶。但一塵中具含無盡法界經云。於一塵中。具有大千經卷。書寫三千大千世界中事。有一智人。明見塵中有大經卷。剖破微塵。出此經卷。利益眾生攝化無窮。是則有人若能破此一塵。則大千經卷一時頓現。又何庸夫循行逐字區區次第勞筋苦骨耶。然一微塵者。何乃眾生介爾妄想之心也。大千經卷乃眾生本有之性德也。是則若有大力量人。苟能頓破無始以來一念妄想顛倒之心。則本有恒沙性德一時齊現。若能作如是觀。作如是書。則未舉筆前此一部廣大真經圓滿具足。斯即日用舉手低頭拈匙舉箸。咳唾掉臂。皆是普賢妙行矣。若能如是書寫。可謂善持諸佛如來慧命。善開自性善修妙行矣。又豈值樠摸紙墨文字而可涯量哉。第恐汝歷劫以來無明堅厚。煩惱根深業障覆蔽。當發殷重心。堅持禁戒。日夜精勤禮拜諸佛菩薩。請求加被。作大懺悔。庶可究竟此事。以此大法非薄福眾生之所能持。故曰若能信此法者。非一佛二佛三四五佛而種善根。已於無量百千萬億佛所種諸善根子。當生無量難遭之想。發最上堅固不退之心。乃於此少分相應耳。若以尋常世諦恒情作戲論事。則返增無量慢法之罪矣。子其勉之。

示大凡禪人

禪人家文，江幼從諸生，中年棄業，遨遊江湖，因江行遭風覆，舟墮波濤，急流中極，力稱觀音菩薩名。忽從覆出，憑舟底，得達彼岸，同舟數，人皆沉溺，獨己不死，遂發心出家。因向從大中丞鄒公遊，即成就薙髮，以未得出世，師猶泛泛也。萬曆丁巳夏，老人投老匡山之五乳，凡向居五老峰，因來參禮，時聞法要，心開意解。至癸亥，老人重歸曹溪，凡持中丞書來訊，是得從眾受具。因法名福集時為眾演楞嚴宗旨，凡隨聽次至十二類生處，大發感省拈香請益老人，因示之曰：已矣哉！一切眾生流轉苦道者，良由一念妄想之過咎也。原其各各本心與十方佛無二無別。但因最初一念無明迷本圓明清淨真心，遂生妄想，妄想積迷，起貪嗔癡，造殺盜[泳-永+(瑤-王)]妄種種諸業，以妄想不斷，故生死苦果無窮，流轉不已。今佛明言，因一念妄想薰變十二類生，況眾生日用念念妄想，念念受薰，則一日一夜生死無窮。況有識已來，乃至盡命，念念妄想，所作惡業，安可籌筭？且佛又云：此十二類，亦各各具十二類生。如此則交相薰發，業因苦果，又豈可得而思議耶？誠謂妄想不休，則生死之苦無已，亦不大可哀也哉！禪人既秉佛教，當遵佛語，大生慚愧恐懼，發無上心，從今將一往生平馳逐攀緣妄想之心，一齊收攝，放下折合向一句阿彌陀佛上，消歸自己本命元辰，念念不移，心心不斷，以前妄想，乃造生死之染因也。念佛一念，乃出生死之淨因也。果能將此淨念薰前染污苦因變而為淨土真因，則頓令無量劫來生死苦，因苦果變而為淨土樂因樂果矣。摠之聖凡本無二路，皆由染淨薰變之力耳。出苦之要，捨此一念向外別求玄妙知見，不異涉河求井而止渴也。修行若不單究一念妄想，唯縱口談玄妙知見，摠為自欺，豈欺人哉？禪人何幸得聞正法，真修行路，若遲回，任意循情，豈但虛負此生，再出頭來，未必能似今日也。嗟嗟老矣！苟能從今一念回頭，即未盡之年，尚有餘日，尤勝虛生浪死也。勉旃！

答蕭玄圃少宰

入道先要了悟當人心體本來光明廣大，包含無外，彌滿清淨，聖凡不立，不為身心世界之所拘礙，此即向上一路西來心印，唯此而已。既而悟徹此心，則於日用應緣一切境界，如鏡現像，來無所粘，去無縱跡。如此則凡所施作，皆從真心實際中流出，一一皆真實不朽之事業，不但與日月爭光也。較彼區區迷失，妄想機械所為者，豈可同日而語耶？此段光明，人人具足，本無欠闕，但以我見堅固，凡有所作，必以為己功執，所見為必。是故以是非交錯，終無一定之論。所以然者，以無廓然大公之心，而欲建千秋不朽之業難矣。

又

吾人心體本來圓滿光明，即今不能頓悟，不得現前受用者，蓋因無量劫來貪、嗔、癡、愛種種煩惱障蔽自心，故漸修之功不可少耳。溈山云：學人有能一念頓悟自心，但將所悟的淨除現業流識，是名為修，不是此外別有修也。若學道人但求頓悟便了，將謂無功可用，此則習氣深潛，遇境竊發，久則流入魔界矣。然漸修之功，亦非有次第，但日用向未起心動念處立定，腳跟返觀內照，但於一念起處，即追審此念從何處起？追到一念生處，本自無生，則一切妄想情慮當下冰消矣。然所忌者，無勇猛力，不能把斷咽喉，不覺相續，則流而忘返也。

示周子寅(已下海印遺稿附)

山居今日。大眾結制海印據座說法華經。爾時足下手書至且有佳果足。占足下亦法會中人。乃先得道果者。此非瓦卜也。前書云云。殆非敢僭妄第婆心太切。深念白日如流耳。日業正此不爽。亦可漸入不二法門。但其中日用頭頭念念皆生滅心行。安能寂滅為樂。若求心地一段受用。更須向讀書作文已了時。至於種種應緣處。當下著實猛地。返觀內照。觀此種種作為生滅之心。畢竟向何處起。即今滅向甚麼處去。如此深觀久久漸入細密。若更此中一切習氣潛流處。煩惱無故。生起處著實一覷覷定。看他畢竟是何物向何處起滅。追到掃蹤絕跡處。如沸湯鍋裏點片雪相似。如此日用念念不得放捨。纔有絲毫一念懶墮懈怠偷安圖。快活受用之心生時。此正是病根發作。便向這裏猛然剔起眉毛。不可被他纏縛住。纔見纏縛。切不可和身放倒與之打交袞也。切忌切忌大段一聲。菩薩或一聲佛死。急靠定與之廝挨。若遇種種惡習起時。即將此話頭奮力提起。望空一揮。不管是魔是佛。是煩惱習氣。是善惡思量。一切情塵一齊頓斷。如斬亂絲。如此做工夫。不妨讀書。不妨作文。讀書處看。此書讀向何處寄著。作文就看。此文從何處流出。也不妨迎賓待客。喫茶喫飯。痾屎放尿。一切處無用纖毫縫罅。如此安心。再與永嘉所說。恰恰用心時。恰恰無心用無心恰恰用常用。恰恰無是一般不是一般。足下不知能信。海印老人不虛誑否。請自試看。足下倘見信不謬。始知顏子心齋三月大為可笑。先示來文。二首媿老眼非知文者。大段如玉葉金花。豈不藹然蔚然可觀。第非造化生成者。不免落刀斧痕耳。此足下之通病也。然文章自有天然之妙。如風行水上自爾成文。波波匝匝。一派寒光中含明月。此則可謂入聖超玄。足下何不勉力於此。而此處實不易到。則秘密法門全在自性中流出圓覺經一部。足下讀熟。每日早晚以當功課。俟來春面時相與決擇。尋常與足下書。不免稍帶情識自媿為足。下未徹非不徹。恐足下信心未徹耳。今見足下信心漸增日近清淨。此時若不將此赤心剜與足下何時得徹。若足下因循不徹。則海印自徹去也。何如何如。人世可悲。斯道可悲。望足下心更可悲耳。

又

來書請益，甚是真切，但足下於空幻二字未得諦當，故於心境不無其礙耳。以足下將空作絕無會，將幻作變幻會，故此不能融通，不得自在。且又於取字未看透徹，所以工夫難做。今為足下說破，則了然無復疑慮矣。然所謂空非絕無之空，正若俗語，謂傍若無人，豈傍真無人耶？第高舉者，眼中不有其人耳。所謂幻者，非變怪之幻，乃有而不實之謂也。譬若市如弄筒子，撮出許多人物一般，然此筒中本無所有，而忽然有之，雖有而非真實也。既非真實，即是本無，由本無故說空耳。故曰譬如幻化人，非無幻化人，幻化人非真人也。人既非真，豈不是空耶？此豈絕無之謂耶？是則佛說空字，乃破世人執著，以為實有之謂，非絕無斷滅之謂也。誠恐世人淪於斷滅，復說幻字以遣其斷滅之見，是則一切身心諸法因幻故空，由空故說如幻耳。此二字相須而觀，則頓見其妙。所言空，即幻有，以觀空，名曰真空。所謂有，乃本無之幻有，名曰妙有。由其空故，心非斷滅；由妙有故，境是無生。境既無生，則心何取著？心既非斷，則妄念何存？妄念不存，將何心而取境？境本是幻，將何境而牽心？斯但心不取境，而心非斷滅；境不牽心，而境自如如。心境如如，于何不樂？此所謂心本無生，因境有前境若無，心亦無者，但只看破如幻不實，名曰若無，而靈心獨照，妄心頓歇，名曰亦無耳。是所無者妄心耳，豈絕無真心哉？且此真心本自靈明，常然寂照，元非是物，更名何物耶？何以為妄心取境，執著不化者是。何以為真心不取身心境界之相，而了了常知，靈然寂照者是。如此用心，有何挂礙？所謂自心取自心，所以非幻成幻法。意欲不取無，非幻非幻，尚不生幻法，云何立耶？正所謂境緣無好醜，好醜起於心，心若不強名，愛憎何由起？斯則但情不附物，物豈礙人耶？物既不礙人，而人又何礙於物耶？良由世人所以不得自在者無他，但堅執人我是非，錙銖較計，毫髮不遺，種種執著，堅執不化，一切自身功名富貴自心聰明知見，種種惡習以為勝妙，故取之以為己有所驕，矜恃氣與物作對，而且又目前虛文飾貌，幻化莊嚴，以為得失人情，取捨等相。如此境界交攻，與接為搆，日以心鬥日夜相代乎前，未嘗一念暫息者，又何由而得自在耶？摠之無他，唯其不達，心境無生，如幻不實耳。若了達一念無生如幻，則一切苦樂憂患得失，愛憎取捨情狀，當下瓦解冰消矣。故曰知幻即離，不作方便；離幻即覺，亦無漸次。此所謂一念頓到佛家，非虛語也。以足下用心功夫苦切於此，且云過此即極樂田地矣。足下但觀一切妄念起滅處，一切境界起滅處，無非是幻化不實，則心自然不奔，境境自然不牽心矣。往來應緣，則一念虛明，靈然獨照，照見現前，身心如幻如化，如水中月，如鏡中像，如空中雲，如野馬陽燄，如此把定，金剛眼睛再莫動轉，任他一切境界，觸之即消，憑他甚麼妄心，一覷便滅。如此用心，又有何妄心可以自擾？又有何妄境而可攖心者哉？此番說話，乃海印極力，為足下通身吐露，徹底掀翻，足下更莫懷疑，切不得思前筭後種種思量，皆惡覺惡習，俱是障道因緣也。至若大比功名之心，切不可將此橫在胸中；若橫之，則為大法障。此事前緣大命安排已就，又何必預慮其得失耶？但自盡心盡力，舉業文字，不可生懶墮想，所謂盡人謀而聽天命耳。必若老人此語，目前即是極樂人矣。信手呵筆不覺，郎當如許婆心漏逗如此。珍重！

又

一別恍惚，數月流光，迅疾日月欺人。如此豈不痛念浮世危脆百年如隙駒耶？每聞足下精進，倍常歡喜，沃灌心田也。初意擬尊人行後，必得入山一晤，相與印證，既往工夫，而決擇之，此想實真不覺，形諸夢事可笑，道人亦墮，情見乃尒。且時方休，夏日來飽鼾白雲眉未伸而忽報足下使者持手書至開函，如見顏色細讀三復字字，皆瀝肝膽也。每愛足下渾金璞玉之質，故其心光流溢，皆燁然奪目，固喜不自勝。及詠請益數語，深見足下念道篤切，懇到之至，而又悲喜交集。所悲者人莫不具此靈知廣大光明之性德，而皆自昧自棄，恍若夜行，所謂醉生夢死者，所喜者喜，足下處富貴，紛華叢中，以喧囂之習染，一旦轉為向道之資，此難之難。且足下自見其難，非深體力，行者何能如此？況此一段大事因緣，乃太上事殊，非目前幻化者比。今足下一旦信之不疑，處之自慊，豈不毅然大丈夫哉？鄙人竊謂東陬文運開于尊人，而又足下聞道蚤之若此，實兩間勝事，千古奇緣，而足下家聲並振，獨擅雙美，此之歡喜，豈尋常哉？即足下所云今日之進，因坐以求靜，因靜以求心，此乃入道初門，最為切當。但坐中未明肯綮，所以坐久而疲，由不達心體之妙，故靜久而欲有聞，且又疑泛然若無所歸，良以能求之心，未得秘訣，所以求之，一念返覺為勞，是以心覓心正，如渴鹿逐陽燄耳。傳曰：知止而後有定，以足下心未知止，故不得定。且心既不定，安得快意當前而祗懼之，念卒以勝夫恣肆之心耶？幸足下知其不能勝，而終有以勝之也。承索所以治心條目，如四勿三省者，引此心而入，持此心而定。此足下精心苦切，處乃鄙人所以大有望于足下者。今既肯心自許，返乃秘吝乎？第恐足下始于吾佛法中未得多聞，至於名言之中，多分轉為昔日見聞之陳習，致使甘露之藥不能近取還顏之效耳。大段吾門從上佛祖教人之法，門路雖多，總不出戒、定慧三學，所謂因戒生定，因定發慧，其節目之詳經，不過楞嚴。至若祖語，無如永嘉集一書，極為詳悉，敬付一冊。足下熟讀玩味，至於其中入定用心之訣，如云忘緣之後，寂寂靈知之性，歷歷無記，昏昧昭昭，契本真空的的，此用心之神符也。如四勿三省者，正乃戒耳。此中具悉其實修心工夫條目不出止觀等持三門而已。此集中，奢摩他，止也；毘婆舍那，觀也；優畢叉，止觀雙運，定慧等持也。姑以此塞請集中紅圈者，留神消息，如不解者，不嫌數數。寄問至於止觀捷徑之法容，再書一紙，以償今日之欠耳。

又

自入山中數語而別知，信力益增，漸得靜勝。大概此段因緣，乃至易至難之事，以無量劫來生生世世雜染流轉，習之深且厚矣。即今一念信心，始發軔于旦夕之計，而欲遏永劫之長流，其勢誠不易易，即此一念回頭之心，亦深難發。若非積劫善根靈苗，遇時而萌芽始抽，而華果敷實，全在時時栽培而保護之，否則頓見枯焦矣。此則法雨潤灌之功，不可少耳。承時遇境遇緣，以事處事，此正隨寓而安，久久純熟，更加止觀之功，則可漸臻解脫。然以吾人本自解脫，所以煩惱不解脫者，非法之咎，乃自心縛著，不解脫耳，無怪其然。良以向來世情濃厚，習染純熟，熟處難忘，故觸之便發，故曰吾未見好德而好色者也。若以彼易此，則生處自熟，熟處自生，生則疏，疏則遠，遠則淡，淡則忘，忘則不假，求脫而自不縛矣。久之而此心泰，定則目前千態，萬狀視之，若空華、水月、陽燄、冰河耳，本無可縛著，又何求脫耶？此乃佛祖心印，大人境界，非大丈夫大力量人，斷斷乎難入此境。若果奮力而深入之，則世出世間無一法而不可作者，其功名事業實緒餘耳。故曰道之真以治身，其土苴以為天下國家，此非虛語也。願足下努力自持，所云止觀為解脫，計此止觀一門不獨為足下脫計，即三世諸佛、一切聖人，皆從此一門深入而出苦海，證真常者所患不得其要耳。云肇公物不遷語得力，此非足下大根器，不能入此老門閫，且於以事處事，事事皆然，此則大似有知肇公處，然獨於日月麗天句不徹。若此不徹，則知肇公不徹不徹，則非真得力也。此語老人疑之數年畢竟於苦心中獨然自省。自爾以來，應緣得力處，多借此老之語足下出門即見信，誠非小緣，老人不惜為說破第，恐足下後日罵老僧也。足下但將此句橫之在心，於一切動作云：為處一切聲色貨利處，一切逆順境緣處，一切喜怒哀樂處，一切愛憎取捨處，凡係流動之境，即便以此印一印印定，看他如何是不遷處？如何是常靜處？如何是不流處？如何是不動處？如何是不問處？如此看來看去，忽然爆地看破此語，則知老人不欺足下，而始信本真不自欺也。子其勉之！

示黃惟恒

閉關卻掃，屏絕外緣，乃世間第一等討便宜事。而諸人驚怪難能者。何也？蓋由痴狂外面走者，滔滔皆是也。即不以讀書舉業事而如此者，可不快乎？然足下輩雖云向道。而此中眼目未得明徹。往往將世法佛法與宗與教。不免話作兩橛。若此處話作兩橛。則一切憎愛逆順。取捨好惡、窮達動靜等。宜乎一一皆作兩橛也。海印頻頻為足下道。佛祖元無實法與人。但只為人說破。各各分上本有之事耳。更無纖毫可增添也。宗鏡云。以一心為宗。照萬法為鏡。特由吾人不能知一心。故佛說教以指之。吾人不能見自心故祖假禪以示之。二者皆不得已也。吾人苟能真知明見。一心之靈明廓徹廣大虛寂。了無纖毫情塵愛憎等障。則佛祖亦退三舍。又何用殘茶剩飯黃葉空拳耶。足下今云。習教不免精神疲倦。由宗如乘順風。此足下多生般若習氣之深。如此大段海印分上。二皆虛誑。總無難易之說。苟足下不達自心。則宗為邪解。邪染皆墮識情窠臼。而教亦妄知妄見。盡落言說話柄。皆非究竟真實處。殊不知教乃佛眼。禪乃佛心。二非兩般。豈有彼此海印教人看教參禪。皆不是這等知見。足下今日作此解。不獨辜負海印。抑且辜負己靈耳。曾記古人有問者云。古人饑時喫飯。困時打眠便是道。今人饑時喫飯。困來打眠。為什麼不是道。答曰。古人喫飯只喫飯。打眠只打眠。所以是道。今人喫飯不喫飯。打眠不打眠。胡思筭所以背道耳。由此看來。足下日用。只將眉毛剔起叱吒一聲。只教神驚鬼怕。天魔膽碎。陰鬼魂消。一喝喝退。落得本地靜靜。悄悄寸絲不挂。赤力力淨裸裸。將此一段家風。要讀書便讀書不讀。即拈向一邊。不許挂一字。要作文便作文不作。便拈向一邊。不許胡思筭。乃至喫茶喫飯就喫茶喫飯。要打眠便打眠。要痾屎放尿。便痾屎放尿。撞著便了。更不許。過後思量。如遊魂鬼子一般。乾乾淨淨潔潔。白白亦不許。坐在乾淨潔白裏。如此單刀直入一念。向前則讀書親見古人作文。也只向自己胸中一口吐出。更無前後涵畜時。便是吐露時吐露時。便是涵畜時。如此不為動靜明暗所轉。不為種種伎量所移。此之謂挺特大人沒量漢也。足下信然之乎。若果見信。便撩起向這裏入。珍重。珍重。

示馬居士

學道人，第一、要為生死心切；第二、要知身是苦本，心是妄想造業之本。第三、要真真，看破世間功名富貴，聲色貨利都是虛華不實；第四、要怕今生造下惡業，將來一墮地獄受種種苦，無人救護。第五、要知現在命根只此一息之間，若此息一斷，則再求今日參禪學道，作福之事永不可得，況受用富貴乎？學道人但得此五種心，時時刻刻蘊積，在懷則目前，一切虛華境界自然冷淡，心地自然清淨。將從前一往所學知見、學問、口頭伎倆，一切放下，發菩提心，永斷酒肉，不貪不愛，持戒修福，作諸功德，以為載道之本，仍讀大乘經典，助發自心，開佛知見，方可作觀。但觀此心廣大圓明，清淨空寂，一法不可得，妄念元無，亦無生滅，靈然常照，而此根身一切動作，猶幻人元無心識。而此目前一切境界猶如空華，忽起忽滅，本來不有，唯只圓明一念，歷歷不昧，此念亦無，是名正念。如是用心，二六時中，動靜閒忙，如如不動，逆順好惡，冤親平等，隨順世緣，所作功德，一事一法，皆成圓妙淨行。如是行者，名菩薩行道人。果能如此用心，可謂不出塵勞而作佛事矣。現宰官身而說法即此，是名報佛恩報國恩者。公稟性靈明，發心向道，故特此示之，乃贈以號曰淨妙居士。公其無負己靈，無忘此說。珍重！

示王生求受戒更字

往太史公牛馬走周，伯子從幻人遊於海印有曰：王生者，從伯子遊。亦有曰：凡伯子所習太史公業，靡不授王生。是故王生因伯子亦得求授戒。于海印海印，視王生不減伯子推伯子之愛，王生者亦愛之。蓋吾法貴平等，以法性平等故也。人者，無論貴賤高下，一以等心視之，是故幻人之教王生亦無論弟子弟子也。初王生諱廷佐，字子瞻。王生意謂諱俗而字犯古也，故亦請幻人更新之。幻人喜而告之曰：異哉子之質也。傳語有之曰：苟日新日，日新又日新，今子志願袪，故吾而大新之。不獨新子之名，抑且新子之心。名者實之賓，心者德之實。苟不務實而尚虛名非德也。由是觀之，非獨子俗於名，抑且俗於心。所謂俗者，非衣冠言貌之謂也，所謂狎習染污於性德者之謂也。夫吾人者，性德本明由日漸染嗜欲，目蔽邪色，耳蔽淫聲，鼻蔽臭香，舌蔽爽味，身蔽妄觸，心蔽邪思。六者交蔽，汩昏其中，薰陶漸染，習以成性，將謂之本有，謂之固然。是以火馳於昏迷之境，本明之德，翻視為異物故昏者日昏，明者日昧，安知有故，吾故吾哉！聖人所悲，悲在於此，故投戒水以洗滌之。且夫戒者，非他物也，乃自心本有之智光也，即儒所謂明德者是已。今夫人者，智光不朗，故明德日昏。今欲復明德而返天真，必須朗智光而破昏蔽，昏蔽破本，體現智光，朗諸障消。此吾佛所以戒殺生以成仁，戒偷盜以就義，戒邪婬以立禮，戒妄語以敦信，戒飲酒以明智。此五戒具而五常足，六情斂而三業清，此所謂滌舊染，進日新，捨故吾而造新化也。故幻人亦更其諱，曰言字，曰子綸將。其奉佛戒，如君命也，子其勉之。

示周子潛

五色令人目盲，五音令人耳聾，五味令人口爽，馳騁田獵，令人心發狂。此老氏之戒也。非禮勿視，非禮勿聽，非禮勿言，非禮勿動。又曰：少之時，血氣未定，戒之在色；及其長也，血氣方剛，戒之在鬥；及其老也，血氣既衰，戒之在得，此孔子之戒也。不殺不盜，不[泳-永+(瑤-王)]，不妄言、綺語、不兩舌、惡口，不貪嗔痴，此佛之戒也。噫！以吾人之性本自靈明清淨也，但以習染之污，故日就淚昏沉；迷而不省者，唯在耳、目、口、鼻、身心之間，與聲色、味香觸法相對，膠固綢繆，與接為搆，日以心鬥，長迷而不返也。故聖人愍之，切為之戒，且將欲祛舊染、斷塵習，而復乎本然清淨真心也。由是觀之，戒在我而備在心，修之以身，是謂道不遠人。故曰聖遠乎哉？體之即神，吾人欲造大道之原者，唯在謹謹奉持於是而已矣。周子少年，切志向上，歸心於此，故因書此以示之。且字之曰子潛者，蓋古語有桂生幽壑，終抱彌年之丹，意將冀其深根寧極也。

示祖定沙彌

余嘗見世之市肆羅列割烹而過者。靡不刮目垂涎希一臠之味。此恒情也。每見吾徒稱沙門釋子者。身處旃檀之林。足履清涼之地。歷大法之肆羅無上醍醐。甘露妙味。則邈視之如鴆毒。可不悲歟。雖然蓋不知味之過也。藉使知之。豈讓嗜臠之情哉。吾佛最初出世。即揭波羅提木叉以示人。此即以甘露陳于周道。冀人人而味之，同入不死之鄉矣。過而味之者。幾何人哉。余隨緣入王舍城，止慈氏園林，適開甘露之肆。有沙彌祖定從吳興來參大宰官知識問莊嚴佛土最上法門。因指入林中，即得餐采此甘露法味。所言甘露法者。即四根本重戒也。嗟乎！人者久矣。沉酣生死之場。成就鐵床苦具。靡不依此婬殺、盜、妄四者而立。至於諸佛淨土莊嚴，亦皆從斷此四者而成就。故曰永斷婬心方成佛道等。今沙彌將欲闢瓦礫而作叢林，轉穢邦而成淨土。若不翻破四根而作四而清涼池，豈能化三毒而為三種解脫地耶？是故海印老人讚言：佛子若欲成就無盡功德法門，應當善學此波羅提木叉為第一義諦一切法門因從此入。

示吳公敏

空生問佛：云何應住？云何降伏其心？佛答：以應如是住，如是降伏其心。又云：應無所住而生其心。又云：信心清淨，即生實相。然實相無相，于何有生？良由生即無生，則住本無住。信心如此，則五蘊清涼，一念頓空，諸妄圓滅，如是降伏，即非降伏，是名降伏也。公敏信心甚篤，從余乞授菩薩戒，且將問持心之方，余即告以調伏之法。如此，又更其字曰調伏，蓋敏雖行速，不若調伏履真也。至若相即無相，則不可以無相為無相，故又刻之以定課。日用不移，久久純一，泯絕諸相，頓契無生，是所謂信心清淨，即生實相也。

示澄鈜二公

語曰：君子不重則不威，學則不固。又曰：中無主不立，外不正不行。此言雖小，可以喻大矣。是以世出世學聖賢之道，未有不自正心，誠意修身，而至於致知格物，明心見性者。故孔氏為仁，以三省四勿為先；吾佛制心，必以三業七支為本。歷觀上下，古今人物，成大器，弘大業，光照宇宙，表表為人師範者，未有不由此以至彼，由麤以極精，由近以致遠也。今之學者，多以口耳為實學，以己見為真參，以游譚為順物，以縱浪為適情，以吊靡為容眾，以恣肆為養志，以安飽為調身，以緣想為正心，以束斂為苦形，以端莊為恃傲，以克念為自苦，以精持為矯飭，以道業為長物，以身世為金剛，以生死為餘事。是故身之不立，心之不究；道業之不成，學問之不精耳。如此者求望于古人，不亦難乎？此其所以世愈下而道愈衰，心日昏而志日喪，風日靡而行日薄，教日頹而法日毀矣。由其捕風捉影，後學無憑，望吾人之修，而見醇全之質者，其可得乎？孔子曰：聖人吾不得而見之矣。得見有恒者，斯可矣。是以周公之夢，鳳鳥之歎，有志君子，豈容情於自己哉！二子勉旃！

示江吾與

與足下苦語十年，如教酒人齋莊，非不儼然肅恭要之肅恭亦酒態也。今讀足下手書，始恍然從醉夢覺，令人愴然心悲，復欣然大喜，以舉世皆醉假，而人人如足，下則不貴，我獨醒耳。既讀足下文果，迥超乘至若漆雕開深，見足下肝膽也，喜當何如？且索日之定課此丈夫之雄猛，固當如是。嘗謂蘇季子一口舌之夫耳。其所志富貴，則奮發無當，每治縱怠，則懸梁刺股，竟酬其志。況出世聖賢，豈值一夫？無上妙道，豈多金比耶？越王遭會稽之恥，志報吳讎，乃臥薪嘗膽，二十餘年，其竟以霸。然歷劫貪愛，豈值吳讎幽囚生死？困辱形骸，豈值會稽之恥？苟足下不懷切齒之恨，而忘臥薪嘗膽之心，不能以懸梁刺股自創，又將何以酬初志，雪大恥乎？聞之太上立德，其次立功，其次立名。故志於道德者，功名次之；志於功名者，富貴次之。志於富貴，則無不為己，足下誠能以太上自勵，則貧而可樂，其他又何以嬰心？孔子曰：士志於道而恥惡衣。惡食者，未足與議也。古人亦云：苟有道義之樂，則形骸可外，形骸可外，此外則無事矣。又何可嬰心處之而不泰然耶？願足下勉旃！

示趙卿雲

幻人生為長物所幸托跡空門，甘心巖穴者二十餘年，即臥此山海者，亦十年所矣。間嘗切志古人，向上事仇，視死生癰，觀四大恨不即長揖濁世，第以鈍根重習，不能頓悟本有，多負初心，良用飲愧。今已年登天命，尚悠悠食息，愧然空谷，不知虛聲何自而入？當世君子之耳，往往勞點齒頰，此蓋好事聊托煙霞之遐想耳，殆非幻人之賓實也。比幸尊人宦游即墨，幻人不獨仰藉威靈，為護法地，且得令弟孟清為物外游，而又因之私淑足下者，神交三千里外，緣非淺淺，往辱惠書讀之，令人妄想飛越，此非頭陀定力不深，良由足下精誠動人，雖據寂光，無不感之躍然而起也，況在血氣者乎？披誦佳製，幻人愧非。知言者，惟覺異香紛拂，如析栴檀片片，非凡品也。至若札中論道數語，極為真切，且謂宣尼假而見世尊，定不止猶龍之歎，此語深見足下心也。所謂道無二致，人無兩心，所習者異，故所趣者殊。概以己見為真，是以不見為果。非者，此正一曲之士，誠如夏虫，安可以語冰乎？惟足下神駿超逸，信道至篤，未登法門閫奧，而猶慨然作如是說。若肯降心此道，歸命楞嚴、圓覺時，預雲棲之法席，頻叩德園之丈室，而得觀聽甚深，必得從聞思修入三摩地矣。良以此道第一要夙習般若根深，次則稟受有據，而以信心為初地。觀足下般若甚深，信心不淺，倘能留神此中一旦妙悟己靈，回視章句，居然化臭腐為神奇，將大現宰官而作佛事矣，豈值區區縫綴而已哉？以足下見信之真，且得恃賢父子兄弟之愛，良法親也，敢吝腹心，不為懇倒高明，能無意乎？

示趙孟清

自足下北遊無日，不望東歸也。徂夏及秋，杳然無問，殊為懸懸。昨暮忽得手書開函，如見顏色，讀之委悉。尊人起居狀，令人詫嘆不已。世道崎嶇，亦至於此。披足下衷曲縷縷，寒暄世態，此其固然，又何芥蔕？不然，非濁世矣。惟足下抱尊人屈，而鄙人亦抱足下恥以足下蚤，耽人偽而未聞大道也。嘗謂大丈夫生天壤，聞不為徒，然即不能從事。太上自當奮發，取封侯萬里，功勒燕然，名垂竹帛。尊君榮親，如觀掌果，又何規規細故乎？此終軍所以棄斑生，所以投筆也。雕虫小技，壯夫不為。況足下表表駿骨，英氣逼人，清年秀發，猶可及時。努力以志，前修此心，往者業已為足下深談之矣。此行固為尊人屈，或為足下榮，未可量也。倘能頓轡藝場，志求大道，其生平建立，歸路不遠，彼岸非遙設或猶事清談，傲然終日，足下自視何如哉？嘗謂王謝風流冠世，而右軍墨池未乾，東山奕局尚爾。其視鐵甲十萬如博馬戲籌，此豈悠悠談笑者乎？願足下努力圖之。聞戒行不遠，似不能面別後緣，未卜期在三生，聊此報足下生平，以結出世因緣耳。

示王牧長周世父

嘗謂天生萬物，唯人最靈，此古語也。余則謂之不然，何也？蓋人與物，皆具靈覺之性，此性均賦而同稟者也，曷常有人物之間？然而畢竟所以異於物者，以其物具而不知人，則知其所具者耳。是則知其本具而盡之者謂之聖，知其當盡而不能頓盡，謂之賢知而肯求其盡者，謂之智，知而不肯返，求者謂之愚。知而不真而求之太過者謂之狂。知而不明，執一介為必當者，謂之狷。至若不知而妄求者，謂之怪；與夫不知而不求，則物而已矣。嗟乎！此人與物，殊唯知與不知，求與不求之間，雖相去毫釐，其失則千里矣。所以聖人與天地參，豈分外事耶？天地至大也，而人猶與之參，況世之功名事業自外至者乎？所以此段光明本吾性德所具，不假外求，以迷之為凡，悟之為聖，性無迷悟，而人自迷自悟耳。竊觀世之君子，孰不心憤憤，口悱悱，眇視千古，咳唾風雲？雖伊周事業，猶不足，及扣其心性，則瞠目結舌，果何以故？及與談心之妙，亦未嘗不謦咳擊節及與之言，佛則望望然不顧。噫！知有心而不知有佛，是猶知二五而不知十也。是以道術不明，而英明豪傑之士亦不免坐蔽於此。此何以故？殆非知之過，其實不知之過也。又非不知之過，其實不信，心之過也。藉若不信佛，則舉世必稱為毅然大丈夫矣。至若不信心，又將何以稱之哉？余竊謂之非真不信心，蓋未有以真心告之者假而朝夕以真心實語，薰陶漸染之，雖不能自信，而抑將與之俱化矣。所以世之君子，生而聞見，乃耳目之常，即天縱之聰明，且將亦與彼俱化，故曰習俗移人賢者不免斯言可畏哉！其中非夙具般若，根深而秉至剛至大之氣者，決不能猛然奮迅而大起之正。孟子所謂大丈夫者，謂是故也。三齊古俗何如而今雖昭代文明，則超越百代。至若信心求盡性工夫者，猶萬一也。嗟乎！長夜之歎，為誰而興？余自齠年事筆硯弱冠即投之，今幾三十年矣。甘心寒巖萬丈，冰雪中濱萬死一生者不知其數矣。即今置身東海空山大澤之間，冒險阻，履危機，幾不免虎口者，蓋亦數矣。嗟乎！此果何謂哉？知我者謂我心憂，不知我者謂我何求？此所以抱長夜之歎，而飲泣與東海競流，何敢以此置喙？雖然，一管灰飛，而大地春生，一葉辭柯而滿空秋至第，感之不深，而應之不至耳。年來茲土，君子二三，其丈夫骨見信自心者，津津汗浹兩腋，而陽和之調將見，不無其賞矣。余將骨化長波，又復何憾？王生牧長周生世，父以癸巳冬日具信心，而未入海印。其道味天然，略無毫髮，拘拘俗習，余深歎其為奇男子矣。雖然，牧長牧長，世父世父，皆知其本有而肯求之者矣。斯固為美。余則望其求之而願盡其性者，勉之不望子作佛而願其現，宰官居士身而說法，將見治隆上古，道復軒皇，而此土群蒙，若人若物，皆位之育之，而生極樂之鄉也。雖然，子其勉之，未有不盡于己而望盡於人，亦未有不化其已而化于人者。吾人所以不化者，皆俗習濃厚，堅固我執而不化。此在己不化，安望其化化？子其勉之，子其勉之，子其不勉，何以稱子？

示杜生

孔子曰：三軍可奪帥也，匹夫不可奪志也。又曰：隱居求志，果何求歟？軻之言曰：持其志，無暴其氣，此聖賢教人披肝露膽處也。夫螳螂怒臂，以當車轍，此其志當何如哉？吾嘗觀世之學者，每曰有志於功名，或曰有志於富貴，或曰有志於忠孝，舉似可佳。及乎稍遇挫辱，憂患饑寒，貧病不如意，事則氣消，神沮呻吟，困苦不可言。稍有忤逆，則忿不顧身；酒色淫蕩，則樂以忘生。是則居常所云志者，未見如孔之所教，不可奪孟之所教持之也。此無他，蓋隱居未嘗求之耳。嗟乎！挫辱憂患，饑寒貧病，拂忤酒色，不大於薪連，而人不小於螳螂也，竟無一怒以當之。此何以故？學者染求，此可與言志。

示曇支

心不誠不明，性不靜不定，精不聚不完，神不凝不逸，志不一不篤，氣不養不和，忿不懲、不平慾，不窒不寡學，不講不博問、不辯不通節，不立不堅操，不持不勁。是故君子之學在重，其人所輕益，其人所損，取其人所棄，得其人所無，故道大德弘身裕名貴超然而無對者也。

憨山老人夢遊全集卷五終

　(江州佛弟子左春魁同男左克勤發心刻
憨大師法語第五卷計字貳萬貳千百二
　十六個該銀壹拾壹兩壹錢整
　五乳峰侍者廣益編對　海陽鄭一相書)